<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">
    <LinearLayout

        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="48dp">


        <TextView

            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"

            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="फिर बहुरे हस्तनिर्मित उत्पाद के दिन "
            android:id="@+id/textView2" />
    </LinearLayout>
    <LinearLayout
        android:layout_margin="5dp"

        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="100dp">
        <ImageView

            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:src="@drawable/a1"

            />


        </LinearLayout>

    <LinearLayout
        android:layout_margin="5dp"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="fill_parent">

        <TextView

            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textSize="20dp"
            android:text="

देहरादून के परेड ग्राउंड में प्रत्येक वर्ष आयोजित होने वाला सरस मेला उत्तराखंड सहित देश के विभिन्न राज्यों के किसानों और सूक्ष्म..................

 उद्योग उद्यमियों के लिए एकसौगात लेकर आता है। यह मेला इन किसानों और उद्यमियों के साथ ही देहरादून में रह रहे लोगों के लिए भी खास होता है। जहां एक ओर दूर-दराज से आये किसानों और उद्यमियों को एक बड़ा बाजार उपलब्ध् होता है। वहीं देहरादूनवासियों को पहाड़ के शु( और स्वास्थ्यवधर््क उत्पादों और देश के कोने-कोने से आये उत्पादों का उपभोग करने का मौका भी मिलता है। जो लोग पहाड़ छोड़कर देहरादून में बसे हैं उन्हें भी अपने पहाड़ी सामग्रीयों से रूबरू होने का मौका मिल जाता है। देश के विभिन्न राज्यों से आयी 250 दुकानें मेले की शान बढ़ा रही हैं। हर दुकान में लोगों के लिए कुछ खास है। उत्तराखंड आरगेनिक बोर्ड के स्टाॅल में खरीददारों की जबरदस्त भीड़ उमड़ती है। स्टाॅल नंबर 122 में लोग प्रदेश के खास तरह का राजमा, सपफेद व काला सोयाबीन, अल्मोड़ा का बासमती, देहरादून का बासमती, रामदाना, मंडुवा का आटा, झंगोरा, हल्दी जंबु, जाखिया, बंगजीरा, शहद, गुलाब जल, खुमानी का तेल, जैविक तुलसी, चायपत्ती, जैविक घी, नौंरगी दाल की ध्ूम मची हुईहै। इस बाबत टीकाराम उनियाम व कुंवर सिंह रावत का कहना है कि लोग आरगेनिक उत्पादों के दीवानें हैं। हर वर्ग के लोग शु(ता चाहते हैं। रविवार को तो खरीददारों का जमावड़ा रहा। उम्मीद है कि आने वाले समय में इन उत्पादों की मांग और भी ज्यादा बढ़ेगी। वे कहते हैं कि जैविक परिषद फिर बहुरे की वरिष्ठ अध्किारी बिनीता शाह हर तरह से बेहतरीन प्रोड्क्ट्स मुहैया करा रही हैं। यहां पर बिक्री होगी तो किसानों को ही पफायदा होगा। इसलिए परिषद पूरी तरह से बेहतरीन उत्पाद उपलब्ध् करा कर रहा है। हमारे उत्पाद पूरी तरह से स्टैंडर्डडाइज्ड हैं। क्वालिटी और प्योरिटी पर हमारा जोर है। हमारी साख के कारण लोग उत्पाद खरीदने में दो बार नहीं सोचते। अब यहां के उत्पाद स्वादिष्ट तो हैं ही साथ में बहुत सेहतमंद भी हैं। मानकों पर पूरी तरह से खरे हैं जैविक उत्पाद। हर तरह का सर्टीपिफकेशन हो जाता है इन उत्पादों का। अल्मोड़ा व देहरादून में पैदा होने वाले चावल भी लोगों को बहुत पंसद है। इन चावलों की खुशबू व स्वाद बेमिसाल हैं। मांग की ही वजह से लोग इन्हें बार बार मंगाते हैं। आध्ुनिक किसान आशीष व्यास कहते हैं कि केंद्र व प्रदेश सरकार के इस आयोजन का लाभ छोटे किसानों को बहुत मिल रहा है। इतना बड़ा मंच मिलना आसान बात नहीं है। एक ही जगह पर हजारों लोग आकर खरीददारी कर लेते हैं। यह सब छोटे किसानों व उत्पादकों के लिए चमत्कार से कम नहीं है। सरस का आयोजन हम सभी के लिए बहुत लाभकारी होता है। खरीददारों से नेटवर्क भी बन जाता है। यह बहुत पफायदे का सौदा है। अचार मेले में अपनी महक पैदा कर रहे हैं। शेख बाजी बाबा बताते हैं कि हम अलग अलग किसानों से पदार्थों को एकत्रा करते हैं और अपनी संस्था में कुशल कारीगरों द्वारा उन्हें बेहद स्वादिष्ट अचारों का रूप देते हैं। लोग भी हमारे द्वारा बनाये गये अचार को खासा पसंद कर रहे हैं। हम पूरे देश में घूमते हैं और स्वादिष्ट अचारों को देश के कोने कोने में पहुंचाते हैं।"
            />

        <ScrollView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"></ScrollView>


        </LinearLayout>


</LinearLayout>