<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="48dp">


        <TextView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"

            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="गांधी, खादी और उत्तराखंड  "
            android:id="@+id/textView2" />
    </LinearLayout>
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="100dp">
        <ImageView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:src="@drawable/a3"

            />

    </LinearLayout>

    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="fill_parent">
        <ScrollView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent">
        <TextView
            android:textSize="20dp"
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:text="

महान कवि रविंद्रनाथ टैगोर को गांधीजी के चरखे से सूत कातने तथा देश के विकास में कोई तालमेल नजर नहीं आता था। उन्हें सूत कातने से ग्रामीण...............

 व्यवस्था का विकास होगा, इस पर विश्वास नहीं था क्योंकि वे साहित्यकार थे। उन्होंने यह कभी नहीं सोचा कि गांधी जी का चरखा, आत्मनिर्भरता की मंजिल तक पहुंचाने वाले हर उपकरण का प्रतीक था। देशप्रेम, स्वदेशी विचारधरा, सादगी, मेहनत, महानता सभी कुछ उनकी खादी उत्पादन रूपी हस्तकला में निहित था। पशुपालन, लघु उद्योग, कृषि आदि भी हथकरघा की कतार में खड़े जीविका के वे साध्न थे, जो हमें विदेशी वस्तुओं का मोहताज होने से बचाते थे। हो सकता है उस समय उन्हें गांध्ी जी का चरखा कांग्रेस पार्टी द्वारा राजनीतिक लाभ उठाने का उपकरण अधिक नजर आया हो, मगर गांधीवादी विचारधारा आज भी ग्रामीण विकास में ही नहीं, देश के विकास में मील का पत्थर साबित हो रही है। कोल्ड ड्रिंक जैसे पेय पदार्थ, सूप-छाछ-लस्सी-दूध का मुकाबला नहीं कर सकते, पिज्जा-बर्गर जैसे पफास्ट पफूड पराठा, सब्जी, दाल, साग, रोटी आदि का न तो स्वाद दे सकते हैं न ही स्वास्थ्य प्रदान कर सकते हैं। खादी एवं सूती वस्त्रा अभी भी हमें कई प्रकार के त्वचा रोगों से बचाते हैं। यह सत्य सि( करने की आवश्यकता नहीं हैं। बुनियादी सुविधाओं से महरूम ग्रामीण व्यक्ति देश, समाज के विकास में अपेक्षिक भूमिका अदा क्यों नहीं कर पा रहा है, क्योंकि संबंधित अधिकारियों की लोभ लिप्सा, भ्रष्ट आचरण, निकम्मापन उनकी जिजीविषा को निगल जाता है. सत्य, ईमानदारी, अहिंसा, कर्तव्य परायणता का गांधी जी वाला अस्त्रा यहां भी आखिरी उपचार नजर आता है। वरिष्ठ सर्वोदयी कार्यकर्ता बीजू नेगी का कहना है कि जिस समय गांधी सूत कातने, खादी पहनने पर जोर देते थे, उस समय कौन जानता था बुजुर्गों का पहनावा माने जाने वाली गांधी की खादी एक दिन स्टाइलिश, पफैशनेबल, ट्रेंडी बनकर वैरायटी में नजर आयेगी। गांधी जी ने शायद स्वयं भी ऐसी कल्पना नहीं की होगी कि उनकी खादी देश में ही नहीं, विदेशों में छा जायेगी। कुर्ता पायजामा, शर्ट पेंट, जैकेट, स्कर्ट, कैप्री, रेपअराउंड, साड़ी, दुपट्टा, टाॅप, सलवार-कमीज आदि पोशक ही नहीं खादी वेस्टर्न ड्रेस बनकर पश्चिम में अपना परचम लहराने लगी है। खादी, बैडशीट, होम पफर्निशिंग, इंटीरियर के लिए इस्तेमाल हो रही है। श्री नेगी बताते हैं कि दरअसल खादी सिपर्फ वस्त्रा नहीं एक विचार भी है। गांध्ी जी का ये वक्तव्य सिपर्फ एक कथन ही नहीं वरन् आने वाले क्रांतिकारी परिवर्तन का एक संदेश भी था। अंग्रेजों की गुलामी में जी रहा हिंदुस्तान कई तरह की पाबंदियों के बीच अपना जीवन जी रहा था। ना ही संचार माध्यम आज की तरह थे और ना ही इतनी स्वतंत्राता कि देश में कहीं भी आ-जा सको। ऐसे में लोगों में स्वतंत्राता की अलख कैसे जगाई जाय और कैसे उन तक पहुंचा जाय यह प्रश्न सामने था। गांध्ीजी ने अपनी दूरदृष्टि का परिचय देते हुए ऐसा उपाय निकाला कि देश तो एक हुआ ही साथ में आत्मनिर्भर भी हुआ। गांध्ीजी ने अपने अहिंसा के पथ पर चरखे को अपना प्रमुख हथियार बनाया। गांध्ीवादी विरेंद्र पैन्यूली कहते हैं जुलाई 1914 में दक्षिण अप्रिफका से भारत वापस आने के बाद गांध्ी जी ने देश के हालातों को देखते हुए लोगों को एक करने और उन्हें आत्मनिर्भर बनाने के लिए चरखे को सबसे उपयुक्त हथियार समझा।गंाध्ीजी कहते थे अगर लोगों के हाथ काट कर मशीन आये तो मैं उसका विरोध् अवश्य करूंगा। चरखे के विषय में उन्होंने कहा कि चरखा भी एक टैक्नोलाॅजी है, एक मशीन है लेकिन ये मशीन लोगों के श्रम और उनकी क्षमता को बढ़ाता है। तकनीक ऐसी हो कि जो हमारे व्यक्तिगत श्रम को और हमारी व्यक्तिगत क्षमताओं को आगे बढ़ा सके। न कि व्यक्ति की क्षमताओं की जड़ों को काट दे। वह बताते हैं सन् 1916 में साबरमती आश्रम की स्थापना की गई"
            />
</ScrollView>

    </LinearLayout>

</LinearLayout>