<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="48dp">


        <TextView
            android:textSize="20dp"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"

            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="
सात समुंदर पार पहुंचे उत्तराखंड के जैविक उत्पाद
 "
            android:id="@+id/textView2" />
    </LinearLayout>
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="100dp">
        <ImageView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:src="@drawable/a4"

            />

    </LinearLayout>

    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="fill_parent">
        <ScrollView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent">
        <TextView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:text="   क्या किसी ने सोचा था कि उत्तराखंड के छोटे व मध्यम स्तर के किसान कृषि उत्पादांे को विदेश में बेच सकेंगे। पहाड़ में होने वाला सोयाबीन, चैलाई, चावल, राजमा तरह-तरह की दालें विदेशी बाजार में बिक सकेंगी। क्या किसी ने कभी सोचा था? .....................  आज से बारह साल पहले तत्कालीन प्रमुख सचिव डा. आरएस टोलिया ने जब जैविक खेती का विजन सबके सामने रखा तो लोगों ने उनका उपहास किया। लेकिन यह उन्हीं का ख्वाब और बनाया हुआ रोड मैप था जिस कारण सैंकड़ों किसानों की जिंदगी बदल गई। इसमें बड़ा योगदान रहा उत्तराखंड आॅर्गेनिक बोर्ड की वरिष्ठ प्रबंध्क बिनीता शाह और उनकी टीम का। किसानों के लिए बिनीता शाह और उनकी टीम ने वह काम कर दिखाया है जो तथाकथित किसान नेता और बड़े-बड़े राजनीतिक नेता नहीं कर पाए। वह भी बिना किसी प्रचार या किसी बाहरी सपोर्ट के। गढ़वाल-कुमाऊं के किसानों को विश्व बाजार से जोड़ने का काम किया गया। अभी तो चैलाई, सोयाबीन, राजमा व चावल छा रहे हैं। लेकिन आगे मंडुआ, शहद की भी असीम संभावनाएं हैं। यह तो रही पर्वतीय इलाकों के किसानों की बात। हरिद्वार जिले के जैविक किसान भी खांड, शक्कर व गुड़ को विदेशी बाजार में भेज रहे हैं। उनका जैविक गुड़, खांड, शक्कर देशी और विदेशी बाजार में छा रहा है। एक्युरा आरगेनिक, रैपिड ओवरसीज, आरबी आरगेनिक, श्रेष्ठा बायनैचुरल व शुगर, कोहीनूर चावल, कोहीनूर पफूड्स, केआरबीएल, सतनाम आरगेनिक, सतनाम ओवरसीज, कार्ल कौमोडीटीज, टैटरा आरगेनिक समेत बीसियों एक्सपोर्ट कंपनियां उत्तराखंड के गांवों में पैदा होने वाले चावल, चैलाई, सोयाबीन, राजमा आदि को हाथों हाथ ले रही हैं। ये कंपनियां इन उत्पादों का महत्व व कीमत जानती हैं। आॅर्गेनिक बोर्ड के जरिए ये कंपनियां चैलाई, चावल, सोयाबीन को यूरोपीय मुल्कों व अमेरिका के उपभोक्ताओं तक पहुंचाती हैं। वे लोग देवभूमि में पैदा होने वाले इन उत्पादों के सबसे बड़े कद्रदान हैं। वे लोग एक दिन में ही देवभूमि के शु( व सेहतमंद उत्पादों के मुरीद नहीं हो गए। इसमें लंबा समय लगा। उत्तराखंड के किसानों की ईमानदारी व मेहनत रंग लाई। भारत के बाजार में इन उत्पादों को वह आदर नहीं मिला जो विदेशी ध्रती पर मिला। आने वाले समय में आॅर्गेनिक उत्पादों का बाजार हर दिन पफैलने वाला है। यह उम्मीद की जा रही है कि वर्ष 2020 तक उत्तराखंड के जैविक उत्पादों का बाजार दो सौ करोड़ रूपये हो सकता है। इसके लिए थोड़ी मदद और प्रोत्साहन तथा रास्ते में आने वाली बाधओं को दूर करने की जरूरत भर है। यह सब इतना आसान नहीं था लेकिन आॅर्गेनिक बोर्ड की बिनीता शाह-उनकी टीम तथा किसानों की संकल्प शक्ति की बदौलत यह सब हासिल हो पाया है। रचनात्मक आंदोलन हर दिन गति पकड़ रहा है। नए किसान इसमें जुड़ते जा रहे हैं। मुख्यमंत्राी हरीश रावत का भी कहना है कि जल्द ही प्रदेश में आॅर्गेनिक मंडी स्थापित की जाएगी। अगर आॅर्गेनिक मंडी स्थापित हुई तो इसका पफायदा किसानों को मिलेगा। चमोली, पौड़ी, उत्तरकाशी, देहरादून, टिहरी, रूद्रप्रयाग के किसान इस आंदोलन का हिस्सा बन रहे हैं। आॅर्गेनिक बोर्ड के मार्केटिंग मैनेजर गगन अरोड़ा बताते हैं कि पौड़ी, दुगड्डा, लैंसडौन, सतपुली, यमकेश्वर में चैलाई व सोयाबीन खूब होता है। इसी तरह टिहरी, अंजनीसैंण, जाखनीधर में सोयाबीन की अच्छी खासी खेती होती है। उत्तरकाशी, हर्सिल में राजमा, लाल चावल, गहत का उत्पादन होता हैं। रूद्रप्रयाग में चैलाई तथा चमोली में चैलाई व सोयाबीन भी खासा होती है। अल्मोड़ा की हल्दी और मिर्च का कोई मुकाबला ही नहीं है। रूद्रप्रयाग में भी हल्दी की अच्छी खासी पैदावार होती है। इन सबको भारत में ही नहीं बल्कि विदेश में हाथों हाथ लिया जा रहा है। वह तो यहां पर पैदावर कम है अन्यथा डिमांड तो सौ गुना ज्यादा आ रही है।"
             />

</ScrollView>
    </LinearLayout>

</LinearLayout>