<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">



    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="48dp">


        <TextView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"

            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="उत्तराखण्ड की मर्दानी  "
            android:id="@+id/textView2" />
    </LinearLayout>
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="100dp">
        <ImageView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:src="@drawable/a5"

            />

    </LinearLayout>

    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="fill_parent">
        <ScrollView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent">
        <TextView
            android:textSize="20dp"
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:text="

यह घटना रूद्रप्रयाग जिले के सेम कोटी गांव की है। सुबह का समय था। सभी लोग अपने-अपने काम के लिए निकल रहे थे। कोई गांव से रूद्रप्रयाग के लिए तो कोई अगस्त्यमुनी के लिए जा रहा था। कुछ लोग श्रीनगर..............

 जाने की तैयारी कर रहे थे। कुछ लोग मां नंदा राज यात्रा के लिए निकल चुके थे और कई निकलने के लिए योजना बनाने में लगे थे। गांव की महिलायें भी हर रोज की तरह अपनी खेती बाड़ी देखने के लिए निकली। लेकिन यह सुबह हर रोज की सुबह से कुछ अलग लग रही थी। गांव की अन्य महिलाओं के साथ 56 साल की कमला नेगी भी अपने खेतों की ओर गई। बारिश अच्छी हुई थी तो खेतों में सिंचाई की व्यवस्था को देखने का कार्यक्रम था। कमला नेगी अपने खेतों में काम कर ही रही थी, कि किसी अनिष्ट की आशंका महसूस होने लगी। आस पास के इलाके में हो रही हलचल कुछ दूसरी तरपफ इशारा करने लगी। पक्षियों का झुंड उड़ने लगा और आसपास के जानवरों में हरकत होने लगी। कोई इसे असामान्य नहीं समझ रहा था। लेकिन थोड़ी ही देर में सब कुछ असामान्य होने वाला था। कमला यह घटना रूद्रप्रयाग जिले के सेम कोटी गांव की है। सुबह का समय था। सभी लोग अपने-अपने काम के लिए निकल रहे थे। कोई गांव से रूद्रप्रयाग के लिए तो कोई अगस्त्यमुनी के लिए जा रहा था। कुछ लोग श्रीनगर जाने की तैयारी कर रहे थे। कुछ लोग मां नंदा राज यात्रा के लिए निकल चुके थे और कई निकलने के लिए योजना बनाने में लगे थे। गांव की महिलायें भी हर रोज की तरह अपनी खेती बाड़ी देखने के लिए निकली। लेकिन यह सुबह हर रोज की सुबह से कुछ अलग लग रही थी। गांव की अन्य महिलाओं के साथ 56 साल की कमला नेगी भी अपने खेतों की ओर गई। बारिश अच्छी हुई थी तो खेतों में सिंचाई की व्यवस्था को देखने का कार्यक्रम था। कमला नेगी अपने खेतों में काम कर ही रही थी, कि किसी अनिष्ट की आशंका महसूस होने लगी। आस पास के इलाके में हो रही हलचल कुछ दूसरी तरपफ इशारा करने लगी। पक्षियों का झुंड उड़ने लगा और आसपास के जानवरों में हरकत होने लगी। कोई इसे असामान्य नहीं समझ रहा था। लेकिन थोड़ी ही देर में सब कुछ असामान्य होने वाला था। कमला और उसके पंजे भी। लेकिन दोनों के बीच होने वाला ये संघर्ष अभी निर्णायक मोड़ पर नहीं पंहुचा था। अचानक कमला के पास वो शक्ति आ गई जो किसी शेरनी को ही मिल सकती है। गुलदार ने कमला पर जैसे ही निर्णायक वार किया इस शेरनी ने भी पूरी ताकत और पफुर्ती से गुलदार के कान पकड़ लिये उसे गिरा दिया और उसकी छाती पर चढ़ बैठी। इस बीच कमला के हमले से गुलदार का एक दांत भी टूट गया। कमला देवी अब इस मौके को बरबाद नहीं होने देना चाहती थी सो उसने अपने हमले जारी रखे। एक हाथ से जहां उसने गुलदार के कान पकड़ कर रखा। वहीं दूसरे हाथ से उस पर वार जारी रखा। हाथ में पकड़ी कुदाल से कमला देवी ने बाघ पर अंतिम वार कर उसे वहीं ढेर कर दिया। करीब 10 मिनट के संघर्ष के बाद जखोली ब्लाक की इस साहसी महिला की ही जीत हुई । मगर इस लड़ाई में वह भी बुरी तरह लहुलूहान हो चुकी थी। बुरी तरह से जख्मी होने के बाद गांव वालों ने उसे अगस्त्यमुनि के अस्पताल पंहुचाया जहां से उसे बेस अस्पताल श्रीनगर रवाना किया गया। गांव के प्रधन जगदीश सिंह बताते हैं कि कमला नेगी ने बड़ी बहादुरी से गुलदार का सामना कर उसे ढेर कर दिया। लेकिन इसमें वह भी बुरी तरह से जख्मी हो गई। जब डाॅक्टरों को कमला नेगी की कहानी का पता चला तो वे भी दंग रह गये। अस्पताल के वरिष्ठ डाॅक्टर राकेश रावत के नेतृत्व में डाॅक्टरों की टीम ने सीटी स्कैन कर ये चैक करने की कोशिश की है कि घाव कितने गहरे हैं। इसके बाद करीब साढ़े तीन घंटे तक कमला का आॅपरेशन किया गया। कमला की कोहनी, सिर और शरीर के कई हिस्सों में कापफी चोट आई है। कई जगह जख्म बहुत गहरे हैं। 4 डाक्टरों के पैनल ने जब कमला की जांच की तो पता चला कि उसके दोनों हाथों की हड्डिया बुरी तरह से टूटी हैं"


            />


</ScrollView>
    </LinearLayout>

</LinearLayout>