<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:orientation="vertical" android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="48dp">


        <TextView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"

            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="लचर स्वास्थ्य व्यवस्था बदहाल जनता  "
            android:id="@+id/textView2" />
    </LinearLayout>
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="100dp">
        <ImageView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent"
            android:src="@drawable/a6"

            />

    </LinearLayout>

    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="fill_parent">
        <ScrollView
            android:layout_width="fill_parent"
            android:layout_height="fill_parent">
       <TextView
           android:textSize="20dp"
           android:layout_width="fill_parent"
           android:layout_height="fill_parent"
           android:text="

हरभजवाला निवासी रजिया मुन्नी की उम्र अभी पचास साल की भी नहीं हुई थी। लेकिन वह चल बसीं। शौहर आबिद मियां पफल सब्जी का ठेला लगाते हैं। सरकारी अस्पतालों में इलाज ही नहीं हुआ चूंकि उन्हें..................

 बे्रन ट्यूमर था। एक बड़े प्राइवेट हास्पिटल में इलाज करवाया। आपरेशन हुआ लेकिन विपफल। दस लाख रुपये का खर्चा आ गया। रजिया के भाई रपफीक सिद्दीकी ने खर्चा उठाया। कुछ शौहर ने कर्ज लिया। दून अस्पताल में न्यूरो चिकित्सा की सुविध तब थी नहीं। मर्ज बढ़ता गया और मौत ने रजिया को अपने शिकंजे में कस लिया। देहरादून के ही पफुलैत गांव के प्रेमदत्त मंमगाई पेड़ से गिर गये। उन्हें भयंकर चोटें आईं। रायपुर संयुक्त अस्पताल पहुंचे। वहां के रेपफरेंस से जिला अस्पताल पहुंचे। लेकिन इलाज नहीं हुआ। महीनों तक वेटिंग लिस्ट थी। किसी तरह एक निजी अस्पताल में इलाज करवाया। आर्थिक तौर पर बिल्कुल बरबाद ही हो गये। पशुध्न ही नहीं पत्नी के जेवर भी बेचने पडे़। स्वास्थ्य महकमा उनके काम नहीं आया। आज उन्हें यह चिंता सताए जा रही है कि कैसे गुजारा चलेगा? उधर किस तरह चुकता किया जाएगा? चोटों का असर अभी भी है और वे पहले जैसा काम भी नहीं कर सकते। नगर निगम में मुलाजिम अशोक कुमार चंचल को लीवर में कुछ जटिलताएं हुईं। दून चिकित्सालय में गैस्ट्रो विशेषज्ञ तो हैं ही नहीं। गैस्ट्रो सर्जन भी नहीं है। प्राइवेट हास्पिटल में आपरेशन हुआ। लाखों का खर्चा आया। इतना उधर हो गया कि किसी तरह जिंदगी चल पाती है। इंद्रेश नगर मूर्ति देवी की कहानी भी अलग नहीं है। सही समय पर इलाज न होने के कारण प्राइवेट सेक्टर के हास्पिटल में जटिल आपरेशन कराया। जेवर बेचने पर ही डिस्चार्ज हो पाईं। इन लोगों की बुरी गत के पीछे स्वास्थ्य चिकित्सा, परिवार कल्याण विभाग तौर पर चलाया गया है। ये दोनो चिकित्सालय पब्लिक प्राइवेट मोड में चल रहे हैं। लेकिन इससेमरीजों को पफायदे के बजाये नुकसान हो रहा है। एजेंसियों ने ऐसे नियम बना रखे हैं जिससे सरकार व मरीजों को घाटा ही घाटा है। अगर किसी को पफायदा पहुंच रहा है तो सिपर्फ इसको संचालित करने वाली कंपनियों को ही। उत्तराखंड में सड़क दुर्घटनाएं बहुत होती हैं। हड्डी के गंभीर तथा न्यूरों के आॅपरेशन निजी अस्पतालों में ही होते हैं। ऐसे में आम उत्तराखंड की आर्थिक दशा बद से बदतर ही हो जाती है। अगर तथ्यों पर जाएं तो सापफ हो जाएगा कि हर साल प्रदेशवासियों के करोड़ों रुपये उपचार पर खर्च हो रहे हैं। लोग संपदा बेचकर इलाज करवा रहे हैं। शर्मनाक बात यह है कि उत्तराखंड की स्पष्ट स्वास्थ्य नीति ही नहीं है। इससे आर्थिक तौर पर कमजोर वर्ग पर बहुत अध्कि आर्थिक बोझ पड़ रहा है। सरकार गरीबों के उत्थान की तो बहुत बात करती है। घोषणाएं भी खूब होती हैं लेकिन धरातल पर कुछ नहीं दिखता। मानव संसाध्न की भारी कमी होने से सारी योजनाएं ‘कागजी शेर’ हो रखी हैं। सरकारी सिस्टम और प्राइवेट सेक्टर के बीच नापाक गठबंध्न है। समृ( व्यक्ति हो या पिफर गरीब सभी बाजार पर निर्भर हैं। सरकार जानबूझकर ऐसे हालात पैदा कर रही है जिससे लोग ‘बिजनेसमैन डाक्टरों’ पर निर्भर हो जाएं। उत्तराखंड के गरीब अब व्यवसायी चिकित्सकों और उनकी दुकानों ‘अस्पतालों एवं नर्सिंग होम’ पर निर्भर हो रहे हैं। मुख्यमंत्राी हरीश रावत ने गरीबों को मुफ्रत स्वास्थ्य एवं चिकित्सा सेवाएं मुहैया कराने की घोषणा की है। लेकिन उनकी घोषणा कोई अर्थ नहीं रखती। हैल्थ सिस्टम तो पूरी तरह तबाह हो रहा है। स्वास्थ्य मंत्राी सुरंेद्र सिंह नेगी पूरी तरह विपफल हो रहे हैं। उनके कार्यकाल में स्वास्थ्य महकमा बरबादी की ओर बढ़ रहा है। भ्रष्टाचार कैंसर का रूप ले चुका है। गरीब मरीजों को राम भरोसे छोड़ दिया गया है।"
           />

</ScrollView>
    </LinearLayout>

</LinearLayout>