<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Divyahimgiri</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>

    <string name="os"></string>
    <string-array name="tiitlea">
        <item>फिर बहुरे हस्तनिर्मित उत्पाद के दिन</item>
        <item>शांति-समृद्धि की आस लाई शुभ दीपावली</item>
        <item>गांधी, खादी और उत्तराखंड</item>
        <item>सात समुंदर पार पहुंचे उत्तराखंड के जैविक उत्पाद</item>
        <item>उत्तराखण्ड की मर्दानी</item>
        <item>लचर स्वास्थ्य व्यवस्था बदहाल जनता</item>


    </string-array>


    <string-array name="desca">

        <item>देहरादून के परेड ग्राउंड में प्रत्येक वर्ष ....... </item>
        <item>कोई दिवाली कहता है तो कोई दीपावली।......</item>

        <item>महान कवि रविंद्रनाथ टैगोर को गांधीजी के चरखे से सूत कातने........</item>
        <item>क्या किसी ने सोचा था कि उत्तराखंड के छोटे .....</item>
        <item>यह घटना रूद्रप्रयाग जिले के सेम कोटी गांव की है......।</item>
        <item>हरभजवाला निवासी रजिया मुन्नी की उम्र अभी पचास .....</item>

    </string-array>

    <string-array name="tittleb">

        <item>सरकार कर रही वादाखिलाफी....... </item>
        <item>मैं सरकार में बैठे लोगों को पंतनगर ....</item>

        <item>पानी जब सिर के ऊपर चढ़ जाता है .......</item>
        <item>प्रदेश में विकास की गति ठप्प पड़ गयी है-मयूख महर....</item>
        <item>यसरकार बच्चों को उनके अधिकार देने में विफल रही-अजय .....।</item>
        <item>उत्तराखंड की कांग्रेस सरकार नाकारा हैः कोश्यारी ....</item>
    </string-array>
    <string-array name="descd">

        <item>मठाधीश बुद्धिजीवियों के कारण हुई हिंदी की अवनति....... </item>
        <item>किसानों के प्रति संवेदनहीन है हरीश रावत सरकारः चीमा....</item>

        <item>रोजगार क्रांति करना है केवीआईसी का लक्ष्य: ओमप्रकाश .......</item>
        <item>दुनिया भर में होगी उत्तराखंड के किसानों की धाक: बिनीता शाह.</item>
        <item>विश्वसनीयता पत्रकार की सबसे बड़ी ताकत .....।</item>
        <item>अध्यक्ष बदले जाने का मसला केंद्रीय नेतृत्व तय करेगाः प्रकाश ...</item>
    </string-array>
    <string-array name="descf">

        <item>14 वर्ष का किशोर उत्तराखण्ड ..... </item>
        <item>हजारों प्रतिभाओं को ‘जीवितमृत’ बना रहा स्किजोफ्रेनिया ...</item>

        <item>स्वास्थ्य-चिकित्सा सेवाओं को काॅरपोरेट के हवाले करने की तैयारी......</item>
        <item>दुनिया में उत्तराखंड को यश दे रहा ‘रम्माण’ .</item>
        <item>इंसान पर भारी मच्छर  .....।</item>
        <item>तो और खुशहाल होगा पहाड़  ...</item>
    </string-array>

    <string name="sb1">

सरकार कर रही वादाखिलाफी
आपका क्या विरोध् है?.........................

हमारा हर तरह से विरोध् है। जिस शासनादेश के तहत चकराता रोड का चैड़ीकरण हुआ और जो आश्वासन सरकार द्वारा व्यापारियों को दिए गये थे, सरकार और शासन उस पर कायम रहे। चकराता रोड का व्यवसायीकरण करके सरकार बिल्डर की भूमिका में न आये। चकराता रोड पर जो भवन स्वामी है उसके नक्शे पास किए जाने चाहिए। एमडीडीए सरकार को गुमराह करने का काम बन्द करें।

सये जो हालात बने है उनके पीछे की क्या कहानी है?
इस रि-डेवलेपमेन्ट प्लान के पीछे बन्दरबांट है। पिछली बहुगुणा सरकार ने प्राइवेट बिल्डरों के साथ मिलकर पैसा कमाने का षड़यन्त्रा रचा। जिन व्यापारियों ने अपना व्यापार चैपट करके सड़क चैड़ीकरण के लिए अपनी दुकानें न्यौछावर कर दी, सरकार उनकी बची सम्पत्ति को प्राइवेट बिल्डरों को बेचने का षड़यन्त्रा रच रही है। सरकार को व्यवसायिक उपयोग के लिए किसी की रोजी-रोटी छीनने का कोई अध्किार नहीं है।

यदि यह व्यापारियों के साथ छल है तो लाभ किसको मिलने जा रहा है?
एमडीडीए ने इस रि-डेवलेपमेंट प्लान से एक हजार करोड़ रूपये राजस्व उगाने का दावा किया है। जबकि गरीब और मजबूर दुकानदारों, जिनका भरा-पूरा व्यापार चैपट हो गया, की छाती पर बनाये जाने वाले दस मंजिला इमारतों से पिछली कांग्रेस सरकार में शामिल कुछ लोग करोड़पति बनने का ख्वाब देख रहे हैं। यही नहीं इन लोगों ने प्राइवेट बिल्डरों से अनुचित लाभ हासिल कर रखा है तभी वह सब गरीब व्यापारियों की आवाज को दरकिनार करके कोर्ट और मुख्यमंत्राी हरीश रावत को गुमराह कर रहे हैं।

सएमडीडीए तो अपना काम कर रहा है?
ठीक है, लेकिन सरकार को उस असली नाम को उजागर करना चाहिए जिसने एमडीडीए के साथ मिलकर यह प्लान तैयार किया है। जितने प्रोपफेशनल ढंग से यह प्लान तैयार किया गया है, ऐसा काम प्राध्किरणों का नहीं है। प्राध्किरण सदैव लोक कल्याणकारी योजनाएं बनाते है। एमडीडीए जनता के लिए है बिल्डरों के लाभ के लिए योजना बनाना उसका काम नहीं है।

सरकार ने यदि आपकी बात नहीं मानी तो क्या करेंगे आप?
सरकार को हमारी बात सुननी पड़ेगी। व्यापारी किसी गलत बात के लिए नहीं बल्कि अपने अस्तित्व के लिए लड़ाई लड़ रहा है। सरकार उसके सम्मान पूर्वक जीने तथा अस्तित्व के अध्किार को नहीं छीन सकती। सरकार ने लिखित रूप में जो वायदा व्यापारियों से किया था उसे निभाना होगा अन्यथा हम पूरे प्रदेश में आन्दोलन करेंगे।

    </string>
    <string name="sb2">


उत्तराखंड के राज्यपाल डाॅ. अजीज कुरैशी राज्य सरकार की कार्यप्रण् कर्यप्रणाली पर कई बार प्रश्नचि”न लगा चुके हैं। राज्यपाल ने सरकार को कई मुददों................

 पर अपनी नाराजगी जताई है। राज्यपाल के सुझावों पर सरकार की चुप्पी अक्सर डाॅ. कुरैशी को खल रही है। राज्यपाल ने इस बार पंडित गोविंद बल्लभ पंत कृषि विश्वविद्यालय के मुददे पर राज्य सरकार को घेरा है। कृषि मंत्री डाॅ. हरक सिंह रावत द्वारा कुलपति की नियुक्ति में देरी के लिए राजभवन को जिम्मेदार ठहराये जाने पर राज्यपाल ने कड़ी प्रतिक्रिया दी। राज्यपाल ने अपनी दो टूक राय पंतनगर में दिव्य हिमगिरि के संवाददाता के सामने रखी। कृषि विश्वविद्यालय में कुलपति नियुक्त न होने पर राज्यपाल की राय- ‘कृषि विश्वविद्यालय में किसी भी कुलपति की नियुक्ति नियम कायदे से ही होगी। जिन लोगों का नाम विश्वविद्यालय के कुलपति के लिए चल रहा था उनमें कई लोग अनैतिक तरीके से ये पद हासिल करना चाहते थे। कुलपति की नियुक्ति सिपर्फ पात्राता, सत्यनिष्ठा और उसकी छवि के आधर पर ही की जायेगी। यदि ऐसा नहीं होता और नियम कायदों को ताक पर रखा जाता है तो उन्हें कुलाध्पिति का पद त्यागने से भी गुरेज नहीं होगा।’ सर्च कमेटी के विषय में राज्यपाल की राय-‘सर्च कमेटी पर मैंने राज्य सरकार को सलाह दी थी। लेकिन सरकार ने इसको गम्भीरता से नहीं लिया। जिन लोगों की सिपफारिश सर्च कमेटी ने की थी वो अनैतिक तरीके से पद पाना चाहते थे। मैने सुझाव दिया था कि सर्च कमेटी में उच्च न्यायालय के न्यायाध्ीश, राष्ट्रीय और अंतरराष्ट्रीय ख्याति प्राप्त वैज्ञानिक तथा भारतीय कृषि अनुसंधन परिषद के महानिदेशक या उनके द्वारा नामित एक व्यक्ति को शामिल किया जाय। सरकार ने अभी तक मेरी सलाह को स्वीकार नहीं किया है।’ ‘कुलपति चयन में देरी के लिए राजभवन जिम्मेदार’ पर प्रतिक्रिया-‘स्थितियों की वास्तविकता को समझे बगैर कुलपति की नियुक्ति में हो रही देरी के लिए कुलाध्पिति की आलोचना करना हर लिहाज से गलत है। जब तक मैं पंतनगर कृषि विश्वविद्यालय का कुलाध्पिति हंू तब तक कुलपति पद की गरिमा को ठेस नहीं पहुंचाने दूंगा। मैं इसके लिए किसी भी तरह के अनुचित दबाव में भी नहीं आउंगा। मैं किसी को भी अनैतिक तरीके से कुलपति की कुर्सी पर काबिज नहीं होने दूंगा चाहे वह सरकार की क्यों न हो



    </string>
    <string name="sb3">


आप कुछ अध्किारियों से कापफी नाराज चल रहे हैं?..........

नहीं एसा नहीं है। हम कई विधयक आपस में चर्चा करते रहते हैं। कई विधयकों की समस्यायें हैं। ये समस्यायें व्यक्तिगत नहीं हैं बल्कि वो अपने क्षेत्रा की जनता के प्रति चिंतित हैं। जनता की समस्याओं को काम करने के लिए कुछ योजनाओं को बनाया गया है। सरकार ने योजनाओं को मंजूरी दी है। लेकिन कई योजनायें बिना किसी कारण के अटक जाती हैं तो स्वाभाविक तौर पर थोड़ा निराशा होती है।

इस बार किस बात को लेकर निराशा हुई है?
देखिये मेरे क्षेत्रा में कई काम होने हैं। इनकी मंजूरी कैबिनेट स्तर से मिल चुकी है। लेकिन इनका शासनादेश जारी नहीं हो रहा था। इससे निश्चित रूप से क्षेत्रा का नुकसान हो रहा है। सरकार को इस तरह की समस्याओं से अवगत कराया जा चुका है। लेकिन जब कोई अध्किारी स्वीकृत काम करने को तैयार नहीं हो तो सभी विधयकों की नाराजगी होती है।

सुना है आप विधयकों का एक दल कापफी गुस्से में है?
हम कई विधयक आपस में चर्चा कर चुके हैं। शासन में बैठे कई अध्किारियों से बात होती है। सब विधयक एक मत हैं। अक्सर सचिवालय में बैठे उच्च अध्किारियों से अपनी नाराजगी जताई जा चुकी है। कई बार अध्किारी सीट पर मिलते हैं। कई बार नहीं भी मिलते।

तो क्या आपके क्षेत्रा की अटकी हुई योजनाओं को अब मंजूरी मिल चुकी है?
जी हां मेरे क्षेत्रा की कुल तीन योजनाओं को इस नाराजगी के बाद तुरंत संज्ञान में लिया गया और अब तीनों के अलग अलग शासनादेश हो चुके हैं। उम्मीद है कि जल्द ही इन योजनाओं पर काम शुरू हो जायेगा और ये जमीनी स्तर पर दिखाई देने लगेंगी।

क्या ये समस्यायें आपस में बैठकर नहीं सुलझाई जा सकती थी?
सारी बातें बैठकर सुलझाई जा सकती हैं। लेकिन जब सुलझती हुई नहीं दिखाई दी तभी नाराजगी होती है। देखिये जब पानी सर से उपर चला जाता है तो गुस्सा आना स्वाभाविक होता है। और अध्किारियों के इस तरह के व्यवहार को बर्दाश्त नहीं किया जायेगा किसी भी कीमत पर।

    </string>

<string name="sb4">


आप सरकार से इतना नाराज क्यों हैं?

 सरकार लापरवाह हो गई है। मेरे विधानसभा क्षेत्रा में पेयजल की योजना स्वीकृत होने के बाद भी उस पर काम शुरू नहीं हो पा रहा है। क्षेत्रा में पानी की किल्लत हमेशा बनी रहती है। क्षेत्र का विकास ठप्प पड़ा है। जनता परेशान है उनके हितों का ध्यान रखने की जिम्मेदारी मेरी है। इस क्षेत्रा में समस्याओं को दूर करने के लिए मैनें व्यक्तिगत रूप से प्रयास किये और योजना को मंजूरी दिलवाई। इसके लिए योजना बन चुकी है। योजना बनने के बाद पैसा अवमुक्त होता है। लेकिन यहां तो कुछ पैसा अवमुक्त होने के बाद अधिकारी उस पैसे से योजना निर्माण करने के बजाय वापस सरकार के खाते में डाल रहे हैं। तो निर्माण कैसे होगा, विकास कैसे होगा। जब भी इस योजना के निर्माण की बात होती है तो कोई स्पष्ट जवाब नहीं मिलता।

आपने इस समस्या के बारे में पहले भी मुख्यमंत्राी को अवगत कराया था?

पहले भी इस तरह की चर्चा हुई है। लेकिन अध्किारियों की लापरवाही के चलते कोई भी काम समय से शुरू ही नहीं हो पा रहा है। जब काम ही शुरू नहीं हो पा रहा है तो काम पूरा कैसे होगा। इस बारे में मुख्यमंत्राी को जानकारी है। उनके मुख्यमंत्राी बनने के बाद उम्मीदें कापफी बढ़ गई हैं। लेकिन जनता अभी भी परेशान हैं। पिथौरागड़ में विकास के काम ठप्प पड़ गये हैं। पेयजल के अलावा कोई दूसरी समस्या भी प्रमुखता से उठाई है आपने? पेयजल के साथ साथ पिथौरागड़ में एक झील के विकास की बात लगातार उठती रही है। जब रावत जी केंद्र में कैबिनेट मंत्राी थे तो भी इस पर चर्चा हुई है। लेकिन कोई काम पूरा होता नहीं दिखाई दे रहा है। रावत जी जब केंद्र में मंत्राी थे तो भी इसके विकास की नीति बनी थी। लेकिन अब तक भी कोई काम नहीं हुआ है।

आपने ये भी कहा है कि मुख्यमंत्राी को आपका विकल्प मिल गया है?

शायद मुख्यमंत्राी को मेरा विकल्प पिथौरागड़ क्षेत्रा में मिल गया है। यदि एसा है तो आने वाले समय में मैं पिथौरागड़ की राजनीति से खुद ही पीछे हट जाउंगा।




</string>
    <string name="sb5">


राज्य में बाल अधिकारों की क्या स्थिति है?

जब मैं उत्तराखंड बाल अधिकार संरक्षण आयोग का अध्यक्ष बना तो मैंने सबसे पहले पूरे प्रदेश का दौरा किया और राज्य में बाल अधिकारों की स्थिति का जायजा लिया। मुझे यह बताते हुए आश्चर्य हो रहा है कि जिलाधिकारियों को बाल कल्याण समिति की जानकारी ही नहीं थी। हालांकि कई एक जिलों में बाल कल्याण समितियां अस्तित्व में तो थी लेकिन उन्हंे अपने कार्यों, दायित्वों और अधिकारों के विषय में कुछ नहीं पता था।

राज्य में बालश्रम की क्या स्थिति है?

राज्य का गठन हुए 14 वर्ष बीत गये है लेकिन इन 14 वर्षों में श्रम विभाग ने राज्य में बाल मजदूरों के स्थिति का पता लगाने के लिए एक भी सर्वे नहीं किया। मैंने जब श्रम विभाग से बाल मजदूरों की स्थिति पर एक रिपोर्ट मांगी तो विभाग ने जो रिपोर्ट भेजी उसमें 10 जिलों में बाल श्रम की स्थिति शून्य थी जबकि तीन जिलों में कुछ मामलों पर कार्रवाई किये जाने की जानकारी थी। मुझे उस रिपोर्ट को पढ़कर आश्चर्य हुआ। मैंने जब अपने सूत्रों से जानकारी प्राप्त की तो पता चला कि जिन 10 जिलों से शून्य रिपोर्ट आयी है दरअसल वहां लेबर इंस्पेक्टर ही तैनात नहीं है। न ऐसी स्थिति में तो कार्य करना कठिन है बिल्कुल, मैंने पूरे प्रदेश में बच्चों से जुड़े अधिकारों के प्रति जागरूकता और संवेदनशीलता जगाने के लिए प्रत्येक जिले मेंकैम्प किया और ट्रेनिंग कैम्प आयोजित किये। हर थाने में दो चाइल्ड वेलपफेयर आॅपिफसर होने चाहिए। मैंने अपने ट्रेनिंग कार्यक्रमों में जिले के एसएसपी को सभी आवश्यक जानकारी और दस्तावेज उपलब्ध कराकर उन्हें ट्रेनर के रूप में बुलाया। नतीजतन आज हर थाने में एक महिला तथा एक पुरूषचाइल्ड वेलपफेयर आॅपिफसर नियुक्त है।

राज्य में जुवेनाइल जस्टिस बोर्ड की क्या स्थिति है?

राज्य में उसकी हालत तो और भी ज्यादा गंभीर है। राज्य के हर जिले में जेजे बोर्ड गठित है। बोर्ड का अध्यक्ष जिला जज होता है तथा दो सदस्य सामाजिक पृष्ठभूमि से आते है। जेजे बोर्ड कोर्ट में नहीं लगना चाहिए और न ही बोर्ड कोर्ट जैसा लगना चाहिए। लेकिन इसके बावजूद जेजे बोर्ड की बैठकें न्यायालयों में हो रही है। जेजे एक्ट सन् 2000 में बना लेकिन क्रियान्वित 2009 में हुआ। वास्तव में उत्तराखंड में धरातल पर यह आज तक लागू नहीं हो पाया है। राज्य में जेजे बोर्ड और चाइल्ड वेलपफेयर कमेटी का कार्यकाल कापफी समय पहले समाप्त हो चुका है लेकिन नये बोर्ड तथा कमेटी के सदस्यों को नियुक्त करने वाली चयन समिति का गठन आज तक नहीं हो पाया है।


राज्य में बाल अधिकारों की क्या स्थिति है?

जब मैं उत्तराखंड बाल अधिकार संरक्षण आयोग का अध्यक्ष बना तो मैंने सबसे पहले पूरे प्रदेश का दौरा किया और राज्य में बाल अधिकारों की स्थिति का जायजा लिया। मुझे यह बताते हुए आश्चर्य हो रहा है कि जिलाधिकारियों को बाल कल्याण समिति की जानकारी ही नहीं थी। हालांकि कई एक जिलों में बाल कल्याण समितियां अस्तित्व में तो थी लेकिन उन्हंे अपने कार्यों, दायित्वों और अधिकारों के विषय में कुछ नहीं पता था।

राज्य में बालश्रम की क्या स्थिति है?

राज्य का गठन हुए 14 वर्ष बीत गये है लेकिन इन 14 वर्षों में श्रम विभाग ने राज्य में बाल मजदूरों के स्थिति का पता लगाने के लिए एक भी सर्वे नहीं किया। मैंने जब श्रम विभाग से बाल मजदूरों की स्थिति पर एक रिपोर्ट मांगी तो विभाग ने जो रिपोर्ट भेजी उसमें 10 जिलों में बाल श्रम की स्थिति शून्य थी जबकि तीन जिलों में कुछ मामलों पर कार्रवाई किये जाने की जानकारी थी। मुझे उस रिपोर्ट को पढ़कर आश्चर्य हुआ। मैंने जब अपने सूत्रों से जानकारी प्राप्त की तो पता चला कि जिन 10 जिलों से शून्य रिपोर्ट आयी है दरअसल वहां लेबर इंस्पेक्टर ही तैनात नहीं है। न ऐसी स्थिति में तो कार्य करना कठिन है बिल्कुल, मैंने पूरे प्रदेश में बच्चों से जुड़े अधिकारों के प्रति जागरूकता और संवेदनशीलता जगाने के लिए प्रत्येक जिले मेंकैम्प किया और ट्रेनिंग कैम्प आयोजित किये। हर थाने में दो चाइल्ड वेलपफेयर आॅपिफसर होने चाहिए। मैंने अपने ट्रेनिंग कार्यक्रमों में जिले के एसएसपी को सभी आवश्यक जानकारी और दस्तावेज उपलब्ध कराकर उन्हें ट्रेनर के रूप में बुलाया। नतीजतन आज हर थाने में एक महिला तथा एक पुरूषचाइल्ड वेलपफेयर आॅपिफसर नियुक्त है।

राज्य में जुवेनाइल जस्टिस बोर्ड की क्या स्थिति है?

राज्य में उसकी हालत तो और भी ज्यादा गंभीर है। राज्य के हर जिले में जेजे बोर्ड गठित है। बोर्ड का अध्यक्ष जिला जज होता है तथा दो सदस्य सामाजिक पृष्ठभूमि से आते है। जेजे बोर्ड कोर्ट में नहीं लगना चाहिए और न ही बोर्ड कोर्ट जैसा लगना चाहिए। लेकिन इसके बावजूद जेजे बोर्ड की बैठकें न्यायालयों में हो रही है। जेजे एक्ट सन् 2000 में बना लेकिन क्रियान्वित 2009 में हुआ। वास्तव में उत्तराखंड में धरातल पर यह आज तक लागू नहीं हो पाया है। राज्य में जेजे बोर्ड और चाइल्ड वेलपफेयर कमेटी का कार्यकाल कापफी समय पहले समाप्त हो चुका है लेकिन नये बोर्ड तथा कमेटी के सदस्यों को नियुक्त करने वाली चयन समिति का गठन आज तक नहीं हो पाया है।

    </string>

<string name="sb6">





पिछले दिनों आप केदारनाथ यात्रा पर गये थे, आपने वहां होने वाले निर्माण कार्यों को देखा, आपका क्या कहना है?

उत्तराखंड सरकार ने केदारनाथ में कोई काम नहीं किया है। ये सरकार पूरी तरह से निकम्मी हो चुकी है। लोगों को पिफर से बसाने और वहां पर निर्माण के जो काम होने चाहिए थे उनकी अभी तक शुरूआत भी नहीं हो पाई है। यहां की सरकार पूरी तरह से नकारा हो चुकी है। जिन जगहों पर भी आपदा आई है उनमें से किसी भी स्थान पर राज्य सरकार अपने स्तर से काम नहीं कर पाई है। स्थानीय लोगों की मांग के अनुरूप काम होना चाहिए। कोई भवन सुरक्षित है तो उसे नहीं तोड़ा जाना चाहिए। जर्जर भवनों को तुरंत गिराये जाने का निर्णय करना चाहिए। ये सरकार कोई निर्णय ही नहीं कर पा रही है।



क्या आपदा से संबधित सभी कार्य कंेद्र सरकार के हवाले किये जाने चाहिए?
बिल्कुल। आपदा से जुड़े कोई भी काम केदारनाथ में राज्य सरकार नहीं कर पाई है। जो भी काम हुआ है वो नेशनल इंस्टीट्यूट आॅपफ मांउटनियरिंग ने ही किया है। निगम ने ही रामबाड़ा से लेकर केदारनाथ की सड़क बनाई है। ये सड़क करीब 8-10 किलोमीटर की है। कई मामलों में सरकार कोई ठोस निर्णय नहीं ले पा रही है। ऐसी हालत में कैसे काम होगा। हरीश रावत को चाहिए कि वो ये घोषणा कर दें कि आपदा से संबध्ति सभी काम कंेद्र से कराये जायें।

उत्तराखंड के पहाड़ों में जमीन की दिक्कत है तो पीड़ितों को पिफर से बसाने के लिए आपकी राय क्या है?
उत्तर- सबसे पहले तो सरकार को लैंड बैंक तैयार करना चाहिए। राज्य के करीब 250 से 300 गांव खतरनाक जोन में हैं। इन गांवों को दूसरी जगह बसाने के लिए कोई योजना इसलिए नहीं बन पा रही है क्योंकि जमीन की दिक्कत है। सरकार को कुछ तो सोचना ही चाहिए। सिपर्फ हवाई बातों से सरकार नहीं चलती। जमीन पर कुछ होते हुये नहीं दिखाई दे रहा है। मुख्यमंत्राी केदारनाथ धम में जाकर कैबिनेट बैठक कर रहे हैं इससे कुछ हासिल होने वाला नहीं है।

केदारनाथ में कैबिनेट बैठक को आप कैसे देखते हैं?
हरीश रावत बाबा केदारनाथ की कृपा पाना चाहते हैं। लेकिन कांग्रेस के करम अब इतने खराब हो गये हैं कि बाबा इन पर कोई कृपा करने वाले नहीं है। अब खुद को संकट में देख ये सरकार बाबा की शरण में जा रही है।

पिछले दिनों आप केदारनाथ यात्रा पर गये थे, आपने वहां होने वाले निर्माण कार्यों को देखा, आपका क्या कहना है?
उत्तराखंड सरकार ने केदारनाथ में कोई काम नहीं किया है। ये सरकार पूरी तरह से निकम्मी हो चुकी है। लोगों को पिफर से बसाने और वहां पर निर्माण के जो काम होने चाहिए थे उनकी अभी तक शुरूआत भी नहीं हो पाई है। यहां की सरकार पूरी तरह से नकारा हो चुकी है। जिन जगहों पर भी आपदा आई है उनमें से किसी भी स्थान पर राज्य सरकार अपने स्तर से काम नहीं कर पाई है। स्थानीय लोगों की मांग के अनुरूप काम होना चाहिए। कोई भवन सुरक्षित है तो उसे नहीं तोड़ा जाना चाहिए। जर्जर भवनों को तुरंत गिराये जाने का निर्णय करना चाहिए। ये सरकार कोई निर्णय ही नहीं कर पा रही है।

क्या आपदा से संबधित सभी कार्य कंेद्र सरकार के हवाले किये जाने चाहिए?
बिल्कुल। आपदा से जुड़े कोई भी काम केदारनाथ में राज्य सरकार नहीं कर पाई है। जो भी काम हुआ है वो नेशनल इंस्टीट्यूट आॅपफ मांउटनियरिंग ने ही किया है। निगम ने ही रामबाड़ा से लेकर केदारनाथ की सड़क बनाई है। ये सड़क करीब 8-10 किलोमीटर की है। कई मामलों में सरकार कोई ठोस निर्णय नहीं ले पा रही है। ऐसी हालत में कैसे काम होगा। हरीश रावत को चाहिए कि वो ये घोषणा कर दें कि आपदा से संबध्ति सभी काम कंेद्र से कराये जायें।

उत्तराखंड के पहाड़ों में जमीन की दिक्कत है तो पीड़ितों को पिफर से बसाने के लिए आपकी राय क्या है?
उत्तर- सबसे पहले तो सरकार को लैंड बैंक तैयार करना चाहिए। राज्य के करीब 250 से 300 गांव खतरनाक जोन में हैं। इन गांवों को दूसरी जगह बसाने के लिए कोई योजना इसलिए नहीं बन पा रही है क्योंकि जमीन की दिक्कत है। सरकार को कुछ तो सोचना ही चाहिए। सिपर्फ हवाई बातों से सरकार नहीं चलती। जमीन पर कुछ होते हुये नहीं दिखाई दे रहा है। मुख्यमंत्राी केदारनाथ धम में जाकर कैबिनेट बैठक कर रहे हैं इससे कुछ हासिल होने वाला नहीं है।

केदारनाथ में कैबिनेट बैठक को आप कैसे देखते हैं?
हरीश रावत बाबा केदारनाथ की कृपा पाना चाहते हैं। लेकिन कांग्रेस के करम अब इतने खराब हो गये हैं कि बाबा इन पर कोई कृपा करने वाले नहीं है। अब खुद को संकट में देख ये सरकार बाबा की शरण में जा रही है।

पिछले दिनों आप केदारनाथ यात्रा पर गये थे, आपने वहां होने वाले निर्माण कार्यों को देखा, आपका क्या कहना है?
उत्तराखंड सरकार ने केदारनाथ में कोई काम नहीं किया है। ये सरकार पूरी तरह से निकम्मी हो चुकी है। लोगों को पिफर से बसाने और वहां पर निर्माण के जो काम होने चाहिए थे उनकी अभी तक शुरूआत भी नहीं हो पाई है। यहां की सरकार पूरी तरह से नकारा हो चुकी है। जिन जगहों पर भी आपदा आई है उनमें से किसी भी स्थान पर राज्य सरकार अपने स्तर से काम नहीं कर पाई है। स्थानीय लोगों की मांग के अनुरूप काम होना चाहिए। कोई भवन सुरक्षित है तो उसे नहीं तोड़ा जाना चाहिए। जर्जर भवनों को तुरंत गिराये जाने का निर्णय करना चाहिए। ये सरकार कोई निर्णय ही नहीं कर पा रही है।

क्या आपदा से संबधित सभी कार्य कंेद्र सरकार के हवाले किये जाने चाहिए?
बिल्कुल। आपदा से जुड़े कोई भी काम केदारनाथ में राज्य सरकार नहीं कर पाई है। जो भी काम हुआ है वो नेशनल इंस्टीट्यूट आॅपफ मांउटनियरिंग ने ही किया है। निगम ने ही रामबाड़ा से लेकर केदारनाथ की सड़क बनाई है। ये सड़क करीब 8-10 किलोमीटर की है। कई मामलों में सरकार कोई ठोस निर्णय नहीं ले पा रही है। ऐसी हालत में कैसे काम होगा। हरीश रावत को चाहिए कि वो ये घोषणा कर दें कि आपदा से संबध्ति सभी काम कंेद्र से कराये जायें।

उत्तराखंड के पहाड़ों में जमीन की दिक्कत है तो पीड़ितों को पिफर से बसाने के लिए आपकी राय क्या है?
उत्तर- सबसे पहले तो सरकार को लैंड बैंक तैयार करना चाहिए। राज्य के करीब 250 से 300 गांव खतरनाक जोन में हैं। इन गांवों को दूसरी जगह बसाने के लिए कोई योजना इसलिए नहीं बन पा रही है क्योंकि जमीन की दिक्कत है। सरकार को कुछ तो सोचना ही चाहिए। सिपर्फ हवाई बातों से सरकार नहीं चलती। जमीन पर कुछ होते हुये नहीं दिखाई दे रहा है। मुख्यमंत्राी केदारनाथ धम में जाकर कैबिनेट बैठक कर रहे हैं इससे कुछ हासिल होने वाला नहीं है।

हरीश रावत बाबा केदारनाथ की कृपा पाना चाहते हैं। लेकिन कांग्रेस के करम अब इतने खराब हो गये हैं कि बाबा इन पर कोई कृपा करने वाले नहीं है। अब खुद को संकट में देख ये सरकार बाबा की शरण में जा रही है।

</string>



    </resources>
