<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="descc">
        <item>कैसे समाप्त हो ऊर्जा प्रदेश में ऊर्जा का संकट........ </item>
        <item>गंगा को बचाने के लिए सख्त कानून की दरकार ....... </item>
        <item>पलायन रोकने के लिए नीति बनानी होगी: रतन सिंह ....... </item>

        <item>न्यायिक नियुक्ति आयोग पर विश्वास रखें..... </item>

        <item>केदारखंड की संस्कृति बचाना है चुनौती ...... </item>

        <item>न्यायपालिका की प्रतिष्ठा दांव पर ..... </item>
<item>हिमालय को बचाने के लिए संवेदनशील होना होगा </item>
        <item>पफूड प्रोसेसिंग हब बन सकता है उत्तराखंड............ </item>



    </string-array>



<string name="sc1">



हालांकि भारत विश्व का चैथा सबसे अधिक ऊर्जा खपत करने वाला राष्ट्र है परन्तु प्रति व्यक्ति ऊर्जा खपत यहां सबसे कम है। भारत की ऊर्जा आवश्यकता तेजी से बढ़ रही है.....................

 मगर राष्ट्रीय स्तर पर ऊर्जा की कमी गलत ऊर्जा नियोजन के कारण हो रही है। साथ ही साथ केन्द्र एवं राज्य स्तर की नीतियां भी इसका एक कारण है। यह राष्ट्रीय ऊर्जा दरिद्रता की ओर ले जा रहा है। सन् 2012 में दिल्ली सहित सम्पूर्ण उत्तर भारत में बिजली की कमी के कारण पूरी गर्मी में लोग बिजली और पानी के लिए त्राहि-त्राहि करते रहे। विद्युत ग्रिड पेफल हो जाने के कारण पूरा उत्तर भारत अंधेरे में डूब गया और बिजली-पानी के लिए रोना-रोता रहा। केन्द्र सरकार ने इसका कारण उत्तर प्रदेश, उत्तराखण्ड, पंजाब एवं दिल्ली के सिर पर ठीकरा पफोड़ कर कहा कि अपने कोटे से ज्यादा इन राज्यों ने ग्रिड से बिजली ले ली इस कारण से ग्रिड पफेल हो गया साथ ही उत्तराखण्ड जैसे राज्य जो कि विद्युत और वित्त की कमी से पहले ही त्रास्त हैं। उक्त पर 61 करोड़ 26 लाख रूपये का आर्थिक दण्ड भी लगा दिया। केन्द्र सरकार के पूर्व ऊर्जा मंत्राी ने ऊर्जा की कमी को दूर करने का सुझाव दिया कि ‘‘हर 6 महीने बाद विद्युत मूल्यों में बढ़ोत्तरी कर दी जाए।’’ उत्तर भारत में ये विद्युत संकट टाला जा सकता था। यदि पाला मनेरी जल विद्युत परियोजना ;480 मेगावाटद्ध, भैरवघाटी ;331 मेगावाटद्ध जोकि पूर्ण रूप से उत्तराखण्ड की थी तथा लोहारी नागपाला ;600 मेगावाटद्ध जोकि केन्द्र की है। ये तीनो परियोजनाएं बड़ी बांध न होकर सुरंग आधारित तथा रन आॅपफ रीवर आधरित थीं। साथ ही 2012 तक विद्युत उत्पादन कर राष्ट्रीय मिशन जिसमें 2012 तक हर घर में बिजली देने का वायदा किया था को पूरा करने में मद्द कर सकती थी। तत्कालीन मुख्यमंत्राी जनरल बी.सी खण्डूरी ने जिन्हें रूकवा दिया, उसी प्रकार केन्द्र सरकार द्वारा शुरू की गई लोहारी नागपाला ;600 मैगावाटद्ध परियोजना जिसकी 13ः रायल्टी उत्तराखण्ड राज्य को मिलती हैं, ये सभी सुरंग आधरित रन आॅपफ रिवर परियोजनाएं हैं और तकरीबन पूरी तरह तैयार हैं। अमेरिका का भारत को अध्कि यूरेनियम बेचना तथा भारत को नाभिकीय ऊर्जा संयंत्रों के निर्माता एवं उत्पादक के रूप में प्रोत्साहन देना इस ओर इंगित करता है कि इन विरोधों में कहीं अमेरिका का ही हाथ ना हो, जब ऊर्जा उत्पादक संसाधन जैसे जल स्रोत उपलब्ध नहीं होंगे तब देश के नीति निर्धारक अन्य विकल्पों जैसे यूरेनियम को बढ़ावा देगें। कोयले की आपूर्ति पर्यावरण चिन्ताओं से घिरी है और सौर ऊर्जा वित्तीय रूप से देश एवं उत्तराखण्ड राज्य में साध्य नहीं है। निहित स्वार्थ से प्रेरित लोग जलविद्युत ऊर्जा के विकल्पों का प्रचार कर रहे हैं, जिसमें कोयले से बिजली उत्पादन है, जोकि बहुत अधिक वायु प्रदूषण पफैलाता है। गैस की राष्ट्र में घरेलू आपूर्ति ही एक बड़ी समस्या है। सौर ऊर्जा राष्ट्रीय स्तर पर विकल्प हो सकता है हालांकि आर्थिक रूप से यह एक कठिन कार्य है। उत्तराखण्ड के परिपेक्ष्य में यह भी साध्य नहीं है क्योंकि यहां 3-4 महीने औसतन ध्ूप नहीं निकलती है। छोटी जलविद्युत परियोजनाएं भी प्रस्तावित हुई परन्तु उनकी अपनी खामियां हैं, उनसे कम उत्पादन होता है इसलिए कई ऐसी परियोजनाएं लगानी पड़ेगी जो पर्यावरण की दृष्टि से हानिकारक होगी और पिफर भी आपूर्ति पूर्ण नहीं हो जाएगी। इससे भी आश्चर्य की बात यह भी है कि उत्तराखण्ड उच्च न्यायालय ने 26 पफरवरी, 2009 में अपने आदेश में स्पष्ट कर दिया कि ‘‘लोहारी नागपाला परियोजना बन्द नहीं की जा सकती’’, यहीं नहीं 8 जुलाई, 2010 में तत्कालीन वित्त मंत्राी की अध्यक्षता में ऊर्जा एवं वन पर्यावरण मंत्राी ने हाई पावर कमेटी की रिपोर्ट पर निर्णय लिया कि लोहारी नागपाला पर अधिकतर कार्य पूर्ण हो चुका है और जनता का कापफी धन इस में व्यय हो चुका है अतः उपरोक्त परियोजनाओ कोचालू रखा जाए। इन तथ्यों में कोई वैज्ञानिक औचित्य नहीं है कि गंगा नदी में जल विद्युत परियोजनाओं द्वारा प्रदूषण पफैलाया जा रहा है, गंगा को प्रदूषित गोमुख से लेकर हरिद्वार तक साध्ु संतो द्वारा बनाए गए आश्रम कर रहें है, जो नदी तटों पर दो तरपफ अतिक्रमण करके बनाए गए हैं। यह विशाल आश्रम जिनमें 300-400 वातानुकूलित कमरे हैं, अपना सीवर सीधा नदी में डालते है, दरअसल ये धर्मिक लोग जो जल विद्युत उत्पादन नहीं करने दें रह है, ही असली अपराधी हैं। जल विद्युत परियोजाओं को दोषी ठहरा कर ‘‘निर्मल गंगा’’ के नाम पार उन्हें रूकवा दिया है, जबकि जलविद्युत उत्पादन में एक बूंद भी जल का उपयोग नहीं होता, पानी टरबाइन पर गिरता है और पुनः धारा मिल जाता है। गोमुख से निकलने वाली गंगा, हरिद्वार तक एक भी खेत नहीं सींचती क्योंकि गहरी घाटियों में बहती है।

</string>
    <string name="sc2">



आज एक बार पिफर से देश में हिंदुओं की आस्था की प्रतीक गंगा को बचाने के लिए कई तरह की योजनायें बनने लगी हैं। इन योजनाओं के जरिए किस तरह से गंगा को प्रदूषण मुक्त किया ...............

जा सकता है। इस बात का पता तो आने वाले कुछ साल बाद ही हो पायेगा। कहीं वर्तमान योजनाओं का अंजाम भी पुरानी योजनाओं की तरह न हो इसके लिए अभी से कुछ काम करने पड़ेंगे। गंगा के लिए कई तरह के विभाग बनाये गय हैं। लेकिन मेरा मानना है कि इसके लिए एनजीआरबी यानी राष्ट्रीय गंगा नदी बेसिन प्राध्किरण को नदी संरक्षण के लिए पूरी जिम्मेदारी दी जानी चाहिए। इसका विस्तृत खाका तैयार किया जाना चाहिए। वर्तमान में योजना आयोग की तर्ज पर इस प्राध्किरण को एक पूर्णकालिक उपाध्यक्ष मिलना चाहिए जिसे इस इस पूरे अभियान की जिम्मेदारी दी जाए। इसमें प्लानिंग और एग्जीक्यूट के सभी काम योजना आयोग की तर्ज पर किये जाने चाहिए। इसमें एक और महत्वपूर्ण बात ये है कि जो विशेषज्ञ इसके सदस्य हैं उनको भी कुछ अध्किार दिये जाने चाहिए। इन्हें गंगा से संबध्ति कुछ महत्वपूर्ण विषयों पर पफैसले लेने और उन्हें कार्यान्वित करने की जिम्मेदारी दी जानी चाहिए। हमारे देश में गंगा और उसकी सहायक नदियों में कई तरह से प्रदूषण होता है। सभी शहरों में ये प्रदूषण दिखाई भी दे रहा है। लेकिन इसको रोकने के लिए अभी तक जो भी अभियान चलाये गये उनका अभी तक तो कोई खास असर दिखाई नहीं दिया है। लेकिन अब अगर सरकार इसके लिए गंभीर है तो इसके लिए नये सिरे से खाका खींचा जाना चाहिए। प्रिवंेशन आॅपफ इन्सल्ट टू नेशनल आॅनर एक्ट की तरह राष्ट्रीय गान और तिरंगे का अपमान करने की जैसी सजा तय की गई है। उसी दिशा में राष्ट्रीय नदी गंगा के लिए भी एक सख्त कानून होना चाहिए। जो भी गंगा में प्रदूषण के लिए जिम्मेदार हो उसके खिलापफ इस कानून के तहत सख्त कार्रवाई की जानी चाहिए। आज सीवेज का कापफी सारा गंदा पानी सीध्े गंगा में बिना सापफ किये छोड़ा जा रहा है ये शर्मनाक है। कई साल से ये होता आ रहा है लेकिन अभी तक सफलता बहुत कम मिली है। सभी जानते हैं कि हमारी नदियां करोड़ों लोगों के पीने के पानी का स्रोत भी हंै। कोई भी सीवेज ट्रीटमेंट प्लांट पानी को इतना शुद्ध् सापफ नहीं कर सकता कि वो पानी पीने लायक हो। सो हमें इस नीति पर भी पिफर से विचार कर इसे बदलने का प्रयास करना होगा। इस ट्रीट किये हुये पानी को सिंचाई के साध्नों और आर्गेनिक खेती के लिए इस्तेमाल किया जा सकता है। ये बहुत सस्ती प्रणाली है। इसका कोलकाता में सपफल परीक्षण किया जा चुका है। वहां पर सीवेज के पानी को ट्रीट कर विभिन्न तालाबों में छोड़ा गया। इसके बाद खेती और मछली पालन के लिए इसका इस्तेमाल हो रहा है। इसी का नतीजा है कि यहां पर लगभग 300 तलाबों से 13 हजार टन मछली और 150 टन ताजा सब्जियां हर रोज प्राप्त हो रही हैं। यही नहीं इस काम से इस इलाके के करीब 50 हजार लोग सीध रोजगार से भी जुड़ गये हैं। लगातार दिशा निर्देश आने के बाद भी गंगा किनारे बसने और नई-नई कालोनियां बनाने का सिलसिला थम नहीं रहा है। प्रदूषण के लिए कुछ हद तक इसे भी जिम्मेदार ठहराया जा चुका है। गंगा नदी के किनारे कम से कम 2 से 3 सौ मीटर तक किसी भी तरह के निर्माण पर पूरी तरह पाबंदी होनी चाहिए। किसी भी शहर या गांव में जो प्रदूषण के स्रोत सापफतौर पर दिखाई दे जाते हैं उन पर रोकथाम के लिए काम तेजी से करना होगा। सख्ती से करना होगा। ऐसे स्रोतों की पहचान जल्द से जल्द करनी होगी। हिमालयी क्षेत्रा में जिस तरह से लगभग आर्गेनिक खेती होती है उसे बढ़ावा दिये जाने की नीति पर काम करना होगा। खेती छोड़ चुके किसानों को पिफर से इस दिशा में आगे लाने की कोशिश करनी होगी। सीसीआईआर, एनबीआरआई जैसी राष्ट्रीय प्रयोगशालाओं के साथ आईआईटी और देश के नामी संस्थानों को जोड़ना होगा ताकि जो भी काम किया जाये उसके बेहतर रिजल्ट देश की जनता के सामने हों। इन सभी को मिलकर जल और पर्यावरण से संबध्ति नये-नये शोधें के लिए प्रेरित किया जाना चाहिए। जो सिस्टम अभी है उसमें मानिटरिंग मैकेनिज्म भी थोड़ा कमजोर है। चाहे वो नदियों की बात हो या पिफर पर्यावरण की। इसके लिए मानिटरिंग मैकेनिज्म को मजबूत बनाये जाने की जरूरत है। इसके लिए एक और सुझाव भी है। जिस किसी राज्य में गंगा है वहां पर गंगा के प्रवेश और निकासी के द्वार पर लगातार पानी की गुणवत्ता की जांच की जाती रहनी चाहिए। इससे पता चल सकेगा कि किस राज्य में प्रदूषण की समस्या सबसे ज्यादा है। ऐसा होते ही सबसे पहले तो ये पता चल जायेगा कि समस्या कहां पर है। कितनी समस्या है और इस समस्या का क्या कारण है। जब ये पता चल जायेगा तो इसके समाधान की दिशा में रास्ता निकालने का काम आसान हो सकता है।


    </string>
    <string name="sc3">




प्रदेश के पर्वतीय क्षेत्रों से पलायन इस राज्य की शायद सबसे बड़ी समस्या है। अगर पलायन की गति यही रही तो हो सकता है कि एक दिन हम अपनी संस्कृति की जड़ों को ही गवां बैठंेगे।..............

 उत्तराखंड के पहाड़ों में अपार संभावनाएं है किन्तु यहां का स्थानीय व्यक्ति खेती बाड़ी में दिलचस्पी नहीं ले रहा है। नेपाल से आकर कुछ नेपालियों ने कई बंजर खेतों में काम करके सब्जियों का एक बड़ा व्यवसाय पहाड़ों में खोल दिया है। यहां संभावनाएं हैं, बस थोडी योजना बनाकर मेहनत करने की जरूरत है। अभी भी मलेथा, पुरोला, मोरी, चिन्यालीसौड जैसे इलाकों में ये स्थानीय लोगों ने खेत आबाद किए हुए हैं। लेकिन जिस तरह से खेती होनी चाहिए वैसी खेती नहीं हो पा रही है। इसके कुछ कारण भी हैं। इनमें से पहला कारण ये है कि पहाड़ों पर छोटे-छोटे खेत हैं। ये यहां के कृषि व्यवसाय के पफलने पफूलने के मार्ग का सबसे बड़ा रोड़ा है। यहाँ तक की एक ही जगह पर जो खेत हैं वो भी इध्र-उध्र बिखरे पड़े हैं। समस्या यहीं पर खत्म नहीं होती। यदि वह जैसे-तैसे खेती कर भी लेता है तो एक दूसरी समस्या जंगली जानवरों, पक्षियों की होती है। जो बड़ी मेहनत से उगाई पफसल  को चट कर जाते है। ये सभी वहाँ के कृषि उद्योग पर भारी पड़ रहे हैं। खेती छोड़ने को मजबूर स्थानीय लोगों की परेशानी परंपरागत खेती छोड़ने के बाद और भी ज्यादा खराब हो जाती है। कई लोग जो इस खेती के कारण थोड़ा बहुत कमा लेते थे वो कमाई का साध्न खोते जा रहे हैं। हिमालय की जो दालें जो पूरे देश में प्रसि( थी आज उनका उत्पादन इन्हीं कारणों से नहीं हो पा रहा है। पहाड़ की खेती का एक और उत्पादन मंडुआ है। लेकिन कई समस्याओं के कारण ये मंडुआ भी आज बाजारों से गायब हो रहा है। जबकि इस मंडुआ का उत्पादन कर कई दूसरे प्रदेशों ने इससे बिस्कुट आदि बनाकर पूरी दुनिया में पंहुचा दिया है। कई नामी मल्टीनेशनल कम्पनियां इस बिस्कुट का उत्पादन कर कापफी मंहगे दामों पर बेच रही हैं। ये सब अब पहाड़ों से गायब हो रहा है। कई लोग आय का जरिया खोजने के चक्कर में अपने पहाड़ों को छोड़कर मैदानी इलाकों की तरपफ आ रहे हैं। इससे खेतों में जो थोड़ी बहुत खेती होती थी वो भी चैपट हो गई। एक को देखते हुये दूसरे परिवार भी अपने बच्चों को पढ़ाने के मकसद से पहाड़ छोड़कर नीचे आ रहे हैं। ऐसा नहीं है कि पहाड़ में जानवरों के डर से सब कुछ चैपट हो गया है। वास्तव में उत्तराखंड को हिमालय का एक महत्वपूर्ण प्रदेश माना जाता है। यहां पर वो सभी जड़ी बूटियां मिलती हैं जिनकी बाजार में भारी मांग है। राज्य बनने के बाद इस बात को कापफी प्रचारित भी किया गया था। लेकिन कहीं ऐसा होता हुआ दिखाई नहीं दिया है। कृषि उत्पादन में आगे बढ़ने के लिए धन या गेंहू से आगे सोचना होगा। जब  जानवर ऐसी खेती को चैपट कर रहे हैं तब तो जड़ी बूटियों के उत्पादन की बात और भी तेजी से प्रचारित की जानी चाहिए थी। इसके लिए स्पष्ट नीति बनाई जानी चाहिए थी। लेकिन दुर्भाग्य से ऐसा नहीं हुआ। और आगे भी इस दिशा में काम होता हुआ दिखाई नहीं देता। जड़ी बूटियों को छोड़ों साधरण तौर पर मिर्च, अदरक, हल्दी, लहसुन आदि कैश क्राॅप तो आसानी से उत्पादित कर जानवरों से बचाई जा सकती है। जो परिवार आज पहाड़ में हैं और अपनी जड़ों से जुड़ाव रखते हैं उनके लिए रोजगार का साधन यहीं से होकर गुजरता है। पलायन रोकने के लिए ऐसी योजनाओं को प्रोत्साहित करने की जरूरत है। एक जड़ी उत्तराखंड के उंचे पहाड़ों मे होती है। उसे कीड़ा जड़ी या यारसा गुम्बा कहा जाता है। पहाड़ों में बपर्फ पिघलने के बाद इस जड़ी की खोज में कई किसान करीब 10 से 13 हजार पफुट की उंचाई पर जाकर मेहनत से खोज करते हैं। इस जड़ी की कीमत खुले बाजार में पंद्रह लाख रुपए प्रति किलोग्राम के आसपास तक पंहुच गई है। यह जड़ी उत्तराखंड में प्रचुर मात्रा में उपलब्ध् है। एक अनुमान के मुताबिक इस  जड़ का ही उत्तराखंड से लगभग 150 करोड़ रूपये का व्यापार प्रतिवर्ष होता है। लेकिन यहां पर भी आश्चर्य है कि सरकार की इस संबंध् में भी कोई स्पष्ट नीति न होने के कारण अवैध् रूप से एक बड़ा युवा वर्ग इस ध्ंध्े में लिप्त है। आश्चर्य इस बात का है कि पलायन को लेकर रोने वाली ये सरकारें आशा की एक किरण ही सही पर इस ध्ंध्े को रेगुलराइज क्यूँ नहीं करती? हिमालयी क्षेत्रा की अनुपम क्लाइमेटिक कंडीशंस का उपयोग हम कीड़ा जड़ी और दूसरे जड़ी बूटियों के लिए किया जा सकता है। यह मैराथन कार्य सिपर्फ एक आदमी के बस की बात नहीं है न ही ये सरकार के आध्किारियों के अकेले के बस की बात भी नही है। भारत सरकार का भारी भरकम कृषि विभाग भी शायद अकेले सक्षम न हो। इसके लिए सभी को आकर सोचना होगा तभी पलायन को कुछ हद तक रोका जा सकता है। तभी पहाड़ में एक और हरित क्रांति की शुरूआत हो सकती है

    </string>
    <string name="sc4">



अगर कोई ये सोच लें कि जो काॅलेजियम व्यवस्था सुप्रीम कोर्ट के एक आदेश के बाद करीब 18-20 साल पहले बनाई गई है बस वो ही सही है तो यहां पर मैं उनसे ये सवाल पूछना चाहता हूं कि यदि इससे पहले जो भी.................

 न्यायध्ीश बने क्या उनका चयन गलत था। लेकिन ऐसा नहीं है हमारे यहां पहले भी न्याय के क्षेत्रा में विद्वान लोगों को ही हाईकोर्ट और सुप्रीम कोर्ट में न्याय करने का मौका मिला है। और आगे भी इसमें विद्वान लोग ही आयेंगे। ये नई व्यवस्था इसलिए लाई जा रही है ताकि और बेहतर न्यायध्ीशों का चयन हो सके। भारत के संविधन के अनुच्छेद 124 में सुप्रीम कोर्ट और हाईकोर्ट के न्यायध्ीशों की चयन प्रक्रिया के बारे में विस्तार से बताया गया है। इस व्यवस्था में सुधर के लिए कुछ साल पहले सुप्रीम कोर्ट ने एक आदेश पारित करने के बाद काॅलेजियम व्यवस्था को बनाया था। पहले सुप्रीम कोर्ट के जज की नियुक्ति के लिए भारत के मुख्य न्यायध्ीश की राय ली जाती थी। उसके बाद राष्ट्रपति के द्वारा वारंट जारी कर ये नियुक्ति होती थी। सुप्रीम कोर्ट ने एक नई व्यवस्था दी जिसमें भारत के मुख्य न्यायध्ीश के साथ साथ 4 और जजों के एक पैनल को अपनी राय देने के लिए अध्किृत किया गया। इसे ही काॅलेजियम व्यवस्था कहा गया। हाईकोर्ट के मामले में राज्य के राज्यपाल की राय भी इसमें शामिल होती है। लेकिन इस व्यवस्था को सुप्रीम कोर्ट ने अपना एकाध्किार समझ लिया है और वो इसमें किसी भी प्रकार के संशोध्न या बेहतरी के लिए होने वाले काम को न्यायपालिका के काम में हस्तक्षेप समझ रहा है। जब हाईकोर्ट और सुप्रीम कोर्ट के जजों को हटाने की प्रक्रिया भी संसद के द्वारा पारित महाभियोग से ही तय होती है तो 125 करोड़ लोगों के चुने हुये प्रतिनिध्यिों और उनके द्वारा बनाई जा रही व्यवस्था के जरिए अगर किसी न्यायध्ीश का चयन होता है तो इसमें संदेह क्यों है? नई व्यवस्था में जहां न्यायिक नियुक्ति आयोग के अध्यक्ष के तौर पर प्रधानमंत्राी हांेगें वहीं नेता विपक्ष, कानून मंत्राी, सुप्रीम कोर्ट के मुख्य न्यायध्ीश और उनके द्वारा नामित 2 अन्य न्यायध्ीश और देश के दो ख्याति प्राप्त कानूनविद भी इस आयोग के सदस्य होंगें। दोनांे ख्यातिप्राप्त कानूनविदों का चयन भी प्रधनमंत्राी, नेता विपक्ष और मुख्य न्यायध्ीश ही तय करेंगें। सवाल ये है कि इस आयोग के पफैसले को कैसे न्यायपालिका के क्षेत्रा में हस्तक्षेप समझा जा सकता है। इस समय नेता विपक्ष का पद खाली है लेकिन मेरा मानना है और विश्वास है कि जब भी ये प्रश्न आयेगा उसमें विपक्ष की भूमिका किसी न किसी रूप में अवश्य होगी। पहले भी न्यायपालिका स्वतंत्रा थी और आज भी स्वतंत्रा है। वो अपने विवेक से बिना किसी दबाव के पफैसले लेने को स्वतंत्रा है। अगर पफैसले लेने के लि उस पर दबाव डाला जाता तो इसे स्वतंत्राता में हस्तक्षेप समझा जा सकता था। लेकिन प्रबंध्न और चयन में स्वतंत्राता पर हमला समझ लेना गलत है। किसी भी लोकतंत्रा में स्वस्थ बहस होनी चाहिए। अमेरिका में तो जजों की नियुक्ति बाकायदा सीनेट से मंजूरी मिलने के बाद ही होती है। जिन जजों के नाम पर सीनेट में चर्चा होती है उन पर पब्लिक पफोरम में भी खुलकर स्वस्थ बहस होती है। वहां पर भी प्रबंध्न और चयन पर कोई विवाद नहीं है। रूस में तो जजों का बाकायदा चुनाव होता है। लेकिन जज जब सीट पर बैठता है तो उसके दिये गये पफैसले और व्यवस्था ही स्वतंत्राता तय करते हैं। उनके पफैसलों पर किसी भी प्रकार का कोई प्रश्न नहीं है। न तो भारत की आजादी के बाद न्याय पालिका में गलत जज नियुक्त किये गये हैं और न ही काॅलेजियम व्यवस्था में कोई खामी है। लेकिन व्यवस्था को आगे ले जाने और बेहतरी के लिए इसमें निरंतर प्रयास होते रहने चाहिए। एक बेहतर विकल्प पर चर्चा और उसको स्वीकारने को लेकर कोई राजनीति नहीं होनी चाहिए। भारत के संविधान पर भरोसा रखकर आगे बढ़ना चाहिए। भारत का संविधन न्याय, आजादी, बराबरी और भाईचारे पर टिका है। संविधान के इस मूल रूप में किसी भी प्रकार का छेड़छाड़ न तो पहले कभी किया गया है और न आज किया जा रहा है। मेरा भरोसा है कि आगे भी इसमें छेड़छाड़ की गुंजाइश न के बराबर है।इस बिल पर बिना किसी मतभेद के सभी दलों ने इसका समर्थन किया है। इस व्यवस्था के लागू होने के बाद भी मुख्य न्यायध्ीश की राय उतनी ही महत्वपूर्ण होगी जितनी की अभी है। इसलिए कौन सी व्यवस्था बेहतर है इस बहस में न पढ़कर देश के विकास के लिए आगे बढ़ने की जरूरत है। सभी काम संविधन के दायरे में रहकर ही किये जा रहे हैं इसलिए किसी को भी आशंकित होने की जरूरत नहीं है।

    </string>
<string name="sc5">




हजारों साल की सभ्यता के बाद किसी भी क्षेत्रा की संस्कृति का विकास होता है। सभ्यता का एक संस्कृति के रूप में परिवर्तन होने के साथ-साथ एक आम आदमी की बोली, भाषा, मर्यादा व्यक्ति का व्यवहार और समाज की दशा दिशा.................

 सभी कुछ तय होता है। ये सब धीरे-धीरे विकसित होता है। उत्तराखंड की संस्कृति को भी विकसित होने में कई सौ साल लगे हैं। आज ये धरती दुनिया में आध्यात्मिक ध्रती के नाम से जानी जाती है। इस ध्रती को देवताओं की भूमि कहा जाता है। वैसे तो पूरे हिमालयी क्षेत्रा का महत्व पूरी दुनिया जानती है लेकिन केदारखंड के नाम से हमारे वेद और पुराणों में उत्तराखंड के गढ़वाल और कुमाऊं का वर्णन है। इस ध्रती को खास तौर पर महत्व मिलता रहा है।ऐसा पूरी दुनिया में कहीं नहीं है जहां पर मनुष्य का सीध देवताओं के साथ संवाद होता है। इस संवाद को मूर्त रूप देने के लिए आज भी सांस्कृतिक एंव पारंपरिक वाद्य यंत्रों का सहारा लिया जाता है। सैकड़ों साल से इस केदारखंड में ये प्रथा प्रचलित है। ढोल दमाऊं की आवाज जब भी सुनाई देती है इस देव भूमि की पंरपरा अपने आप सापफ दिखाई देने लगती है। लेकिन इस महान संस्कृति का जो प्रचार प्रसार होना चाहिए था किसी कारणवश वो नहीं हो पाया। संस्कृति का मतलब सिपर्फ नाच गाना ही नहीं होता। नाच गाना तो पूरी संस्कृति की एक झलक मात्रा होती है। इसके लोक संस्कृति भी कहा जाता है हमारी लोक संस्कृति का इतिहास भी कापफी प्रभावशाली और गौरवशाली रहा है। देवताओं का आहवान करने के लिए जागर और जागर पावड़ा कापफी प्रसि( एवं पूजनीय विध है। इसके जरिए ही मानव देह और भाव में देवताओं का प्रवेश होता है और निष्ट और अनिष्ट की भविष्यवाणी भी होती है। सदियों से एसी भविष्यवाणियों को वास्तविक रूप में घटित होते हुये देखा भी गया है। किसी अनिष्ट होने के बाद इसके कारणों को भी बताया गया है। इसके अलावा लोक संस्कृति में खुदेड़, बाजूबंद, विरह के गीत भी अपनी पहचा बनाये हुये हैं। लेकिन आज के इस गलोबलाइजेशन के दौर में एसी गौरवशाली संस्कृति के खत्म होने का खतरा भी मंडराने लगा है। वर्तमान समय बहुत महत्वपूर्ण है। क्योंकि जो लोग संस्कृति को जानते हैं उनके उपर बहुत बड़ी जिम्मेदारी है। यदि ऐसे जानकार लोगों ने इस संस्कृति को आगे नहीं बढ़ाया तो जल्द ही इस संस्कृति को सब भूल जायेंगें। आज जो छात्रा-छात्रायें पढ़ाई कर रहे हैं उनमें से ज्यादातर को अपनी संस्कृति के बारे में बहुत कुछ पता नहीं है। इस पीढ़ी को ही सबसे पहले अपनी संस्कृति बताने की जरूरत है। क्योंकि अगर इन्हें जानकारी नहीं होगी तो बहुत जल्दी ये संस्कृति विलुप्त हो सकती है। जो बोली, बच्चा मां के दूध् के साथ सीखता है उसे दूध्बोली बोला जाता है पर आज जो लोग पहाड़ से आकर मैदान की तरपफ बस रहे हैं वो अपनी दूध्बोली को भी भूल रहे हैं। आज जरूरत इस बात की है कि एसी बोली भाषा और संस्कृति को नई पीढ़ी को ट्रांसपफर करना होगा इसका कोई दूसरा विकल्प नहीं है। एक सवाल बार बार उठता है कि क्या केदारखंड के साथ-साथ दुनिया भर में या भारत के अलग अलग हिस्सों की स्थानीय संस्कृति के विलुप्त होने का खतरा भी मंडरा रहा है। इस सवाल का कोई स्पष्ट जवाब नहीं हो सकता। लेकिन ये तो कहा जा सकता है कि पहले एक व्यक्ति अपनी बोली भाषा और संस्कृति को छोड़ता है पिफर परिवार में उस संस्कृति की बात कम होती है और पिफर वो बोली भाषा और संस्कृति समाज से भी ध्ीरे-ध्ीरे गायब होने लगती है। कोई बीमारी किस व्यक्ति को कितनी जल्दी कितना नुकसान करती है ये इस बात पर निर्भर करता है कि व्यक्ति की रोगों से लड़ने की क्षमता कितनी मजबूत है। मतलब जो जितना कमजोर है वो उतनी जल्दी रोगों या बीमारी की चपेट में आयेगा और जो जितना ताकतवर है वो रोगों से लड़ सकेगा। इसलिए अभी से अपनी संस्कृति को मजबूत बनाने के लिए काम करना पड़ेगा वरना बहुत जल्द इस संस्कृति को लोग भूल जायेंगे। हम किसी दूसरी भाषा या बोली के सीखने के खिलापफ नहीं है। भाषा तो बातचीत करने का एक जरिया मात्रा है। दुनिया भर में लोग कई कई भाषायें जानते हैं लेकिन एसा बहुत कम है जहां पर लोग अपनी दूध्बोली छोड़ रहे हैं। इसे बचाने की पहल अभी से करनी होगी। गढ़वाली और कुमांऊनी साहित्य को मजबूत करना होगा। इसे स्कूलों और काॅलेजों के पाठ्यक्रम में भी लागू करने की जरूरत है। सरकारों को पहाड़ की संस्कृती के बारे में सोचना होगा और मजबूती से पफैसले लेने होंगें। तीलू रौतेला और माधै सिंह भंडारी जैसे इतिहास पुरूषों के बारे में नौजवान पीढ़ी को बताना होगा ताकि वो अपने गौरवशाली इतिहास को भी जान सकें। हालांकि इस ग्लोबलाइजेशन के दौर मंे कुछ अच्छी चीजें भी हुई हैं। संस्कृति का आदान प्रदान कई स्रोतों से हुआ है। कुछ संस्कृतियां हमारे समाज का हिस्सा बनी होंगीं तो कुछ दूसरे समाज में हमारी संस्कृति भी रचती बसती जा रही है। दूसरा सीडी और डीवीडी के जरिए कई एसे लोगों तक हमारी संस्कृति की पंहुच हुई है जो इसे भूलते जा रहे थे। इससे एक पफायदा तो हुआ है कि इस संस्कृति में एक नई जान डाली गई। संचार के आध्ुनिक यंत्रों ने भी इसे दुनिया के कोने कोने तक पंहुचा दिया है। आज अमेरिका सहित कई दूसरे विकसित देशों में भी केदारखंड की संस्कृति पर शोध् हो रहे हैं। इस संस्कृति को लोग जान रहे हैं। इस विषय पर चर्चायें हो रही है। आज जब इस पावन ध्रती को सभ्यता और संस्कृति के बारे में विदेश में जाकर बात करने का हमें मौका मिलता है। तो गर्व होता है। इस गौरवशाली परंपरा का हम हिस्सा हैं और दुनिया भर के लोग हमारी संस्कृति के बारे में जानने के लिए बेहद उत्सुक हैं। ऐसे लोग यहां के बाद्य यंत्रों और इनसे निकलने वाली ध्वनी के कायल हैं। लेकिन अपने ही प्रदेश में इस परंपरा को आगे ले जाने वाले नौजवान इससे पीछे हट रहे हैं। इस स्रोत को और मजबूत करने की आवश्यकताहै। आवश्यकता अपनी जड़ों से जुड़ने की ही नहीं बल्कि उन्हें मजबूत करने की भी है। मेरा मानना है कि एक भारतीय, अंग्रेजी दिमाग से बोलता है और हिंदी गले से जबकि वो अपनी भाषा या दूधबोली दिल से बोलता है इसलिए अपनी भाषा को अपने दिल में रखकर आगे बढं़े तभी इस महान संस्कृतिकी रक्षा भी हो सकेगी।

</string>
    <string name="sc6">


पिछले कई साल से हम न्याय पालिका का सीध टकराव विधयिका के साथ देख रहे हैं। न्याय पालिका और विधयिका के बीच कई बार सीध जुबानी तीर भी चलते हुये दिखाई दिये हैं। ऐसे कई मामले सामने आये हैं जिन पर फैसला विधयिका को करना था......................

 लेकिन वो किसी न किसी कारण या दबाव में कोई नतीजे पर नहीं पंहुच सकी। जो पफैसला विधयिका को करना चाहिए था या कार्यपालिका के स्तर पर उसका जो अनुपालन होना चाहिए था वहां ढीलापन आ गया तो न्यायपालिका ने दखल देना शुरू किया। न्यायपालिका के दखल के साथ-साथ बहुत से काम प्रभावित होने लगे। साथ साथ सरकार के कई एसे नीतिगत पफैसले हैं जो सीध तौर पर प्रभावित हुये। यूपीए सरकार में कई ऐसे मामले सामने आये जिनकी निगरानी कोर्ट ने खुद की। ऐसे कई मामले आये कि न्यायपालिका और सरकार के बीच सीध टकराव हुआ। इस टकराव के बाद उस समय के प्रधनमंत्राी डा. मनमोहन सिंह ने भी न्यायपालिका को अपनी हद में रहने की हिदायत दी थी। ये वो समय था जब ये टकराव चरम पर था। हाल ही में सुप्रीम कोर्ट के एक जज की नियुक्ति को लेकर भी जो विवाद हुआ वो सबके सामने है। इस मामले में मुख्य न्यायध्ीश ने भी नाराजगी जताई थी। पूर्व में एक जज की नियुक्ति के मामले में जिस तरह से सुप्रीम कोर्ट के एक पूर्व न्यायध्ीश जस्टिस मार्कंडेय काटजू ने जो खुलासा किया वो भी इस बढ़ती हुई समस्या की तरपफ इशारा करता है। जस्टिस काटजू के बयान के बाद न्यायपालिका में होने वाली नियुक्तियों में और ज्यादा पारदर्शिता की जरूरत सापफ तौर पर दिखाई दे रही है। वास्तव में पहले हमारे यहां न्यायपालिका पर ज्यादा चर्चा नहीं होती थी। लेकिन पिछले कुछ साल मंे जिस तरह से न्यायपलिका ने कई महत्वपूर्ण मामलों का संज्ञान लेकर कार्यवाही की है उससे उसकी महत्ता भी बढ़ती है। विधयिका और न्यायपालिका के टकराव के बीच जजों की नियुक्ति में स्पष्टता और पारदर्शिता तो दिखाई देनी ही चाहिए। क्योंकि इस देश को कई बार सिपर्फ न्यायपालिका पर ही भरोसा होता है। लेकिन एक दूसरी बात पर भी ध्यान खींचने की कोशिश की गई। कई बार एसी भी बातें खुलकर आई कि न्यायपालिका का भी एक हिस्सा कई तरह के भ्रष्टाचारों में लिप्त है। ये बात आम जनता के बीच में भी गई है कि निचले स्तर पर हमारी न्यायपालिका में भ्रष्टाचार व्याप्त है। एक धरणा ये भी है कि आम लोग जो वहां न्याय के लिए जाते हैं, या तो उनका न्याय बहुत ज्यादा महंगा हो जाता है या वो भ्रष्टाचार के शिकार हो जाते हैं और उनको न्याय नहीं मिल पाता। कुछ मामलों में तो जजों की संलिप्तता की खबरें भी सामने आई है। न्यायपालिका में ये दो ऐसी बड़ी समस्यायें हैं जिन पर अब खुलकर बात होने लगी है। चर्चायें कमरे से बाहर सार्वजनिक मंचों पर होने लगी है। अब एक बड़ा सवाल ये उठता है कि आखिर इसे ठीक कैसे किया जा सकता है। अब सवाल न्यायपालिका की जवाबदेही का भी है। कई अच्छे पफेसले लेकर और विधायिका से सीध टक्कर लेकर न्यायपालिका ने मिसाल कायम की है। इसे भ्रष्टाचार के खिलापफ एक बड़ा कदम समझा जाता है। लेकिन तमाम अच्छे कामों के साथ साथ अब एक दूसरा पक्ष जजों की जवाबदेही को भी परखे जाने की वकालत कर रहा है। न्यायपालिका में भ्रष्टाचार और जजों की नियुक्ति भी चर्चा के केंद्र में आ गई है। सबसे बड़ा सवाल केंद्र सरकार के सामने यह था कि जजों की जवाबदेहिता कैसे तय होगी। तभी ये सवाल भी उठा कि आखिर जजों की नियुक्ति की जो प्रक्रिया चल रही है क्या वो सही है या पिफर उसमें बदलाव की जरूरत है। तभी सबसे पहले इस प्रक्रिया पर विचार मंथन शुरू हुआ। अभी एक काॅलेजियम के जरिए जजों की नियुक्ति होती है। काॅलेजियम कुछ लोगों का एक समूह है, जिसमें दस-पन्द्रह लोग शामिल किए गए हैं जो अलग-अलग क्षेत्रों से सम्ब( हैं। ये लोग जजों की नियुक्ति के लिए अपनी सिपफारिश करते हैं कि किसे जज बनाया जाए। काॅलेजियम के सुझाव के बाद जजों को नियुक्ति के लिए प्रस्ताव आगे भेजा जाता है। इससे पहले की सरकार यानी यूपीए के समय भी इस प्रक्रिया को बदलने का मसला सामने आया था। लेकिन इस पर कोई पफैसला नहीं हो पाया। अब एनडीए सरकार के आने के बाद उस प्रक्रिया को बदलने का प्रयास हुआ है। उनका कहना है कि जो काॅलेजियम प्रक्रिया है उसमें खोट है। इसमें एक आशंका ये भी जताई गई है कि वर्तमान में जो काॅलेजियम व्यवस्था है उसमें जिन लोगों को सदस्य नामित किया जाता है वो किसी न किसी तरह से प्रभावित हो सकते हैं। ऐसा मानते हुए एनडीए सरकार इस व्यवस्था को बदलने के लिए तैयारी कर रही है। अब जो परंपरा पड़ने जा रही है। इसमें जजों की नियुक्ति पूरी तरह से पारदर्शी बनाये जाने की तैयारी हो रही है। जजों की नियुक्ति में अमेरिका आदि में भी आम जनता से राय ली जाती है और अगर किसी जज के आचरण के बारे में संदेह होता है तो उसकी नियुक्ति को रोक दिया जाता है। लेकिन नई व्यवस्था का विरोध् होना शुरू हो गया है। न्यायपालिका से जुड़े कई लोग इस तर्क का ये कहते हुये विरोध् कर रहे हैं कि अगर नई व्यवस्था लागू हो जाती है तो जजों की नियुक्ति पूरी तरह से सरकार के हाथों मंे हो जायेगी। लेकिन एक तर्क और भी दिया जा रहा है कि यूपीएससी के जरिए भी जजों की नियुक्ति का रास्ता तलाशा जा सकता है। न्यायिक चयन आयोग बनाकर एक नई व्यवस्था को बनाये जाने की तैयारी भी हो सकती है। कुल मिलाकर जजों की नियुक्ति प्रक्रिया को लेकर जो बहस छिड़ी है उसने एक बात तो साबित कर दी है कि अब काॅलेजियम व्यवस्था प्रासंगिक नहीं रह गई है। यह काॅलेजियम व्यवस्था किसी नीति के तहत व्यवहार में नहीं आई थी। 1993 से पूर्व ही उच्च न्यायपालिका के जजों की नियुक्ति का अध्किार राष्ट्रपति को था, यानि व्यवहार में कार्यपालिका के पास। सर्वोच्च न्यायालय के एक पफैसले के चलते यह अध्किार प्रधन न्यायाध्ीश वाली वरिष्ठतम जजों की समीति यानि काॅलेजियम के पास आ गया था। अब वक्त पारदर्शिता और जवाबदेही का है।


    </string>
    <string name="sc7">



हिमालय दुनिया के बाकी पहाड़ों के मुकाबले कापफी नया पहाड़ है। इस हिमालयी क्षेत्रा के भीतर हमेशा से ही छोटी-छोटी घटनायें होती रहती हैं। इसमें कई छोटे-छोटे भूकंप आते रहते हैं जो न तो हम पफील कर पाते हैं और आमतौर.................

 पर ये रिकाॅर्ड में भी नहीं आ पाते लेकिन हिमालयी ध्रती के भीतर हमेशा कुछ न कुछ चलता ही रहता है। पिछले साल केदारघाटी सहित उत्तराखंड के कई हिस्सों में जो घटनायें हुई और इनसे जो त्रासदी हुई उसके बाद ये तो तय था कि इस साल भी भूस्खलन जैसी छोटी बड़ी कई घटनायें होनी थी और हो भी रही है। इस साल उत्तराखंड में बारिश थोड़ा देर से हुई और इस एक महीने में ही भूस्खलन की खबरें अलग-अलग हिस्सों से आ चुकी हैं। बारिश अभी कम से कम एक महीने और होगी तब तक और कई जगहों से भी भूस्खलन की खबरें आयेंगी। इस साल भूस्खलन होने के कई तकनीकि कारण है। हिमालयी क्षेत्रों के पहाड़ों में छोटी बड़ी कई दरारें हैं। इन दरारों के बीच में पानी जाता है जो कई समस्याओं का कारण बनता है और पिछले साल की भारी बारिश के जरिए तो ये पानी और भी ज्यादा मात्रा में गया इसलिए इस साल हम एक वैज्ञानिक के तौर पर पहले से ही तैयार थे कि भूस्खलन की घटनायें ज्यादा होंगी। अब सवाल ये उठता है कि उत्तराखंड में होने वाली प्राकृतिक घटनाओं से होने वाली तबाही को कम कैसे किया जा सकता है। इस बात में कोई संदेह नहीं रह गया है कि आपदा प्रबंध्न के मसले पर ये राज्य पूरी तरह से डिसफ्रंक्शनल है और जब-जब आपदा आती है तो उसकी रणनीति पूरी तरह से नाकाम हो जाती है जो कि यहां की प्रशासनिक क्षमता पर कई सवाल खड़े करता है। पहले जिन अध्किारियों के हाथों मंे राज्य के प्रशासन का जिम्मा था वो राज्य की भौगोलिक परिस्थिति से अच्छी तरह से वाकिपफ थे इसलिए वो अपनी योजनाओं को उसी तरह से बनाते थे लेकिन आज जिन अध्किारियों के कंधें पर प्रशासन का जिम्मा है वो शायद अभी तक भी परेशानी और उसके समाधन के लिए क्या करना है इसको समझ नहीं पाये हैं। पहले तो आपदा प्रबंध्न विभाग किसी भी तरह की प्राथमिकता में था ही नहीं। लेकिन बाद में सरकार ने आपदा से निपटने के लिए सरकार ने आपदा प्रबंध्न न्यूनिकरण कंेद्र की स्थापना की। इस केंद्र को एक तरह से थिंक टैंक के रूप में काम करना था जिसमें तमाम तरह के विशेषज्ञों को शामिल किया जाना था और पिफर प्रबंध्न के लिए योजना को अमली जामा पहनाया जाना था लेकिन ऐसा नहीं हो पाया। अब सरकार एनडीआरएपफ की तर्ज पर एसडीआरएपफ को तैयार करने की एक कोशिश कर रही है। लेकिन जब तक समाज जागृत नहीं होगा तब तक ऐसी कोई योजना कामयाब नहीं हो सकती। उत्तराखंड का आम जन मानस भी इस तरह की योजनाओं और त्रासदी से निपट न पाने के लिए दोषी है। उत्तराखंड के आम आदमी को पहले भी आपदा प्रबंध्न का प्रशिक्षण दिया गया लेकिन वो सिपर्फ खाना पूर्ति ही था क्योंकि जब आपदा आई और इन प्रशिक्षित लोगों की जरूरत थी तो इन्होनें मदद करने से ही मना कर दिया। इसलिए अगर लोगों को प्रशिक्षण देना है तो इसके लिए शारीरिक रूप से सक्षम लोगों को तैयार किया जाये। समाज को जागृत करने का काम सरकार का नहीं है। ये जिम्मा गैर सरकारी संगठनों के हवाले कर दिया जाना चाहिए। सरकार इस काम में मदद करनी होगी और रिसोर्सेज देने होंगें। कुछ हद तक राजनीतिक दल भी इस काम में मदद कर सकते हैं। लेकिन इसके लिए जो भी काम होना है उसमें राजनीति को दूर रखना होगा। एक सवाल और भी उठता है जो भी रिसर्च अब तक हुई है उस रिसर्च को सबके सामने लाया जाना चाहिए। सीध्े शब्दों में कहें तो एक ऐसा डाॅक्यूमेंट तैयार करने की जरूरत है जिसमें सबसे ज्यादा संवेदनशील इलाकों की सापफ तौर पर पहचान हो सके। सरकार को इस तरह के सुझाव पहले भी दिये गये थे। किन इलाकों और किन रास्तों पर सबसे ज्यादा पफोकस कर ठीक किया जाना है इसको लेकर खुलकर चर्चा होनी चाहिए। अब एक दूसरी बात आती है कि राज्य के पहाड़ों का विकास करने के लिए क्या नीति अपनाई जानी चाहिए। जैसा पहले भी कहा जा चुका है कि ये संवेदनशील पहाड़ है इसलिए इसमें होने वाली किसी भी गतिविध् िको बहुत सावधनी पूर्वक सम्पन्न किया जाना चाहिए। विकास के ढांचे पर खुलकर चर्चा होनी चाहिए और किस तरह का निर्माण हिमालय में हो इसके लिए सापफ नीति बनाई जानी चाहिए। पहले भी जब पहाड़ों में कोई घर आदि बनाया जाता था तो पंडित जी आकर पहले पूजा पाठ करते थे। इस जरिए से वो ये परखने की कोशिश करते थे कि जिस जगह पर निर्माण हो रहा है उस जगह की मिट्टी कितनी मजबूत है। यंहा से पानी वाली जगह कितनी दूर है। सूरज किस तरपफ से अपनी ध्ूप मकान पर बिखेर सकता है। लेकिन अब हर कोई अपनी सुविध के हिसाब से छोटा बड़ा निर्माण कर रहा है। इस निर्माण को वैज्ञानिक बनाना होगा। अलग अलग क्षेत्रा के विशेषज्ञों को मिलाकर थिंक टैंक बनाने की जरूरत है जो सिपर्फ नीतिगत एंव वैज्ञानिक तौर पर निर्णय ले सकें। इन नीतियों को जमीन पर उतारने की जिम्मेदारी दूसरी टीम को अपने उपर लेनी होगी जो इसका प्रबंध्न कर सके। सरकार को इसके लिए विशेष व्यवस्था करनी होगी। इसके लिए गैर सरकारी संगठन केसाथ आम जनता को भी आगे आना होगा।


    </string>
    <string name="sc8">




उत्तराखंड का वातावरण हमेशा से ही खेती के लिए शु( माना जाता है। लेकिन यहां पर खेती का विकास नहीं हो पाया है। कई तरह की खेती राज्य में हो सकती है। लेकिन यहां के

 किसान कई कारणों से खेती छोड़ने को मजबूर हो रहे हैं। राज्य में पारंपरिक खेती के साथ-साथ पफल और सब्जियों की खेती की असीम संभावनाएं हैं। यहां के जंगलों मंें भी जड़ी-बूटी और आयुर्वेद से जुड़ी कई प्रजातियों के पौध्े हैं। इसे बढ़ावा दिये जाने की आवश्यकता है। आज बाजार में मांग है। हर कोई शु( भोजन और भोजन में इस्तेमाल होने वाले खाद्य पदार्थों को अपने दैनिक जीवन में इस्तेमाल करना चाहता है। इसके लिए सभी पहाड़ की ओर टकटकी लगाये रहते हैं। उत्तराखंड बनने के बाद सभी को इस सेक्टर से खासी उम्मीद बंध्ी थी। लेकिन समस्या अभी तक बनी हुई है। पहाड़ों के लिए कई तरह से नीति बनाई गई ताकि यहां के उद्योगों का विकास हो। लेकिन उद्योग ध्ंधें को पहाड़ तक ले जाने के लिए कई चीजों की जरूरत है। उत्तराखंड में सड़कों की स्थिति अभी भी खराब है। कोई भी उद्योगपति यदि अपनी पफैक्ट्री पहाड़ में लगाता है तो इससे उस इलाके का विकास निश्चित ही है। लेकिन उद्योगों के लिए रेल या सड़क मार्ग बेहद सुगम होने की जरूरत है। देखा जा रहा है कि पहाड़ों में अक्सर होने वाला भूस्खलन इस समस्या को कापफी बढ़ा देता है। यदि किसी कंपनी का माल ऐसी किसी सड़क पर पफंस जायेगा तो उद्योग लगाने वालों को इसमें कापफी नुकसान होगा। यहां पर एक और समस्या है बिजली की। किसी भी उद्योग के लिए चैबीसों घंटे बिजली उपलब्ध् रहना बेहद जरूरी है। लेकिन राज्य में ऊंचाई वाल ांडइलाकों में बिजली की किल्लत हमेशा ही रहती है। ऐसे में इन दो प्रमुख समस्याओं के कारण राज्य के ऊंचाई वाले इलाकों में अभी तक उद्योगों का अभाव है।
एक और समस्या पहाड़ों में उपलब्ध् होने वाले कच्चे माल को लेकर भी है। यहां पर पफल सब्जी अच्छी होती है लेकिन यहां उत्पादन कापफी छितरा हुआ है। इसलिए एक समय में ही कच्चा माल उपलब्ध् हो पाना एक चुनौती है। इसके लिए कोल्ड स्टोरेज की बात लगातार होती रही है। लेकिन पहाड़ों में कोल्ड स्टोरेज अब तक नहीं हैं। इससे यहां पैदा होने वाले पफल, सब्जी आदि बहुत जल्दी खराब हो जाते हैं। इन उत्पादों की खुले बाजार में बहुत मांग है। वो कई बड़ी कंपनियां इस कच्चे माल के लिए पूरे पहाड़ी इलाकों मंें घूमती हैं। कई मझोले स्तर के डीलर और डिस्ट्रीब्यूटर के जरिये यहां से कच्चा माल उठा रहे हैं। लेकिन बाजार की मांग पूरी करने में ये पूर्ति अभी भी कम है। पहाड़ में उद्योगों को बढ़ावा देने के लिए किसानों के छोटे-छोटे क्लस्टर्स बनाये जाने की जरूरत है। ताकि जो कृषि उत्पाद हो वो ज्यादा मात्रा में बिकने के लिए एक ही स्थान पर उपलब्ध् हो सके। पहाड़ों में नेटवर्क और बुनियादी चीजों को मजबूत बनाये जाने की आवश्यकता है तभी पहाड़ में पैदा होने वाला कच्चा माल उद्योगों के काम आ सकेगा। इससे उद्योगों, सरकार और स्थानीय किसानों को सीध पफायदा होगा।
पफूड प्रोसेसिंग सैक्टर से प्रदेश के ग्रामीण इलाकों में स्वरोजगार के अवसर सृजित होंगे। इसके लिए व्यापक कार्ययोजना तैयार करनी ही होगी। गांवों एवं गांवों के कलस्टर पर पफोकस करना होगा। इसके लिए माइक्रो लेवल पर प्लानिंग की आवश्यकता है। सरकार को वैंचर कैपेटेलिस्ट की भूमिका में आना होगा। ग्रामीण उद्यमियों को शुरूआती जोखिम से सुरक्षा प्रदान बेहद जरूरी है। पफूड प्रोसेसिंग एक ऐसा क्षेत्रा है जिसमें कई माॅडल एक साथ काम कर सकते है। बड़ी पूंजी, मंझोली पूंजी के साथ ही बहुत ही छोटी एवं सूक्ष्म पूंजी वाले माॅडल को भी जमीन पर उतार पाना संभव है। हमारे पर्वतीय इलाकों में यह सभी माॅडल सपफल हो सकते है। सरकार को ‘मेंटर’ और संरक्षक की भूमिका निभानी होगी। मैं यह दावे के साथ कह सकता हूं कि अगले दस सालों में इस सैक्टर में रोजगार के हजारों नये मौके पैदा होंगे। सरकार और उद्यमियों के साथ ही स्वयंसेवी संगठनों को भी इस मिशन से जोड़ना होगा। काॅपरेटिव के नये माॅडल से पहाड़ में स्वरोजगार क्रान्ति लाना मुमकिन है। पफूड प्रोसेसिंग सैक्टर को बढ़ावा देकर हम युवाओं को नेबरहुड में ही रोजगार और स्वरोजगार के अवसर प्रदान करके पलायन जैसी गंभीर स्थिति को रोकने में सपफल हो सकते है। इसके लिए सरकार को ब्लाक स्तर पर विस्तृत अध्ययन करवाना चाहिए। सरकार को यह पता कराना चाहिए कि हमारे पर्वतीय क्षेत्रों के किस क्षेत्रा में कौन-कौन से ऐसे उत्पाद उगाये जा सकते है या प्राकृतिक रूप से मिलते है जिनका उपयोग कच्चे माल के रूप में हो सकता है। पहाड़ों में हजारों हैक्टेअर जमीन अनुत्पादक पड़ी है। इस भूमि का सदुपयोग कर यहां पर समृ(ि की पफसल उगायी जा सकती है। उम्मीद है कि आने वाले समय में राज्य सरकार पफूड प्रोसेसिंग सैक्टर पर विशेष ध्यान देगी और राज्य को स्वरोजगार क्रान्ति की ओर ले जायेगी।

    </string>






</resources>