<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="desce">

        <item>निर्माण क्षेत्र के बादशाहः राकेश बत्ता ...... </item>
        <item>फाइनेंस सेक्टर के विजार्ड हैं वीरेंद्र कालरा ...</item>

        <item>सफलता दृढ़संकल्पी, मेहनती व्यक्ति के कदम चूम ही लेती हैः गहतोड़ी .......</item>
        <item>दिव्य हिमगिरि ने किया वरिष्ठ पत्रकार एवं साहित्यकार दिलीप चैबे का सम्मान .</item>
        <item>चिकित्सा सुविधा को बेहतर बनाना मेरा उदे्श्य: डाॅ. आर.के. जैन..।</item>
        <item>मेहनत-मशक्कत ने बनाया मसाला ‘किंग’ </item>
    </string-array>
    <string name="e1">



दर्ज करा रही हैं। देहरादून के आर.बी एंटरप्राइजेज और आरबी.ए स. डेवलपर्स का नाम भी इन्हीं में एक है। जिसके मैनेजिंग डायरेक्टर राकेश बत्ता हैं। राकेश बत्ता ने सर्वप्रथम राज्यवासियों को एमडीडीए अप्रूव्ड काॅलोनियां बनाकर पहचान बनाई थी। अब वे लग्जरियस फ्रलैट बनाकर लोगों के दिलों में राज करना चाहते हैं। निलाया हिल्स में आपको यूनिक डिजायन और हर तरह की लग्जरियस सुविध मिलेगी। पेश हैं दिव्य हिमगिरि संवाददाता मोनिका डबराल से हुई वार्ता के कुछ अंश:

आप अपने बारे में कुछ बताइए?
मैं मूल रूप से देहरादून से ताल्लुक रखता हूं और मेरी प्रारंभिक शिक्षा देहरादून एवंदिल्ली में हुई। उसके बाद मैंने देहरादून सेकानून की पढ़ाई की और 10 वर्षों तक फोरेस्ट कॅान्ट्रेक्टर के रूप में कार्य किया। मैंने हिमाचल, जम्मू सहित पहाड़ी इलाकों मेंभी कार्य किया। हमारा पुस्तैनी ईटें बनाने का कारोबार भी है जो देहरादून और रूड़की दोनों जगह चल रहा है। मैं पिछले 30 वर्षों से कन्स्ट्रक्शन का व्यापार कर रहा हूं। मैंने कई प्राइवेट और सरकारी इमारतें बनवाई है। वर्ष 1985 में मैंने अपनी आर.बी. एनटरप्राइजेज नाम से कन्स्ट्रक्शन कम्पनी खोली। बाद में कन्स्ट्रक्शन में अच्छा अनुभव होने के बाद हमने एक यूनिक हाउसिंग प्रोजेक्ट लांच करने का सोचा और 1 दिसम्बर वर्ष 2013 आर.बी.एस डेवलपर्स के तहत निलाया हिल्स को लांच किया।

अपनी उपलब्धियों के बारे में बताएं?
मेरे जीवन की सबसे बड़ी उपलब्ध् िये है कि मैंने राज्यवासियों के लिए सर्वप्रथम निर्माण क्षेत्र के बाद×ााह - राके×ा बत्ता एमडीडीए अपु्रवड काॅलोनी बनाई। शिमला बाईपास के आस-पास मैंने कई अपु्रवड काॅलोनियां बनाई साथ ही कई आलीशान बंगले एवं वीला भी बनवाए। आर.बी.एस डेवलपर्स ने अपना पहला हाउसिंग प्रोजेक्ट निलाया हिल्स लांच किया। निलाया हिल्स प्रोजेक्ट में ज्यादा से ज्यादा ओपन एरिया और हरियाली देने की कोशिश की है। ये देहरादून की प्राइम लोकेशन और सर्वाध्कि कनेक्टिव जगह पर स्थित है। हम उच्च गुणवत्ता का इस्तेमाल कर लोगों को उनके सपनों की सौगात देने की कोशिश कर रहे हैं।

आपका हाउसिंग प्रोजेक्ट किस प्रकार दूसरों से अलग है?
हमारा प्रोजेक्ट देहरादून की प्राइम लोकेशन पर मौजूद है। साथ ही इसमें लोगों को बेहतरीन डिजायन और हाई क्लास सुविधएं मिलेगी। हमारे प्रोजेक्ट का डिजायन यूनिक है। इसमें आपको वन आॅपफ दी बेस्ट क्लब सुविध मिलेगी। जहां आप अल्ट्रा माॅर्डन 5 स्टार होटल जैसी सुविध उठा पायेंगे। लोग सोना स्टीम बाथ, मसाज पाॅलर, स्वीमिंग पुल आदि का मजा ले सकेंगे। हमारे प्रोजेक्ट की खास बात ये है कि एण्ड यूजर 90 प्रतिशत हैं। हम अपने सभी फ्रलैट सीध अपने ग्राहकों को दे रहे हैं बीच के ब्रोकरों का इसमें कोई रोल नहीं है। हमारे पहले पफेस में 98 फ्रलैट बनाये जा रहे हैं। निलाया हिल्स का कन्स्ट्रक्शन अपनी समय सीमा से कापफी आगे चल रहा है। हमारा दूसरा पफेज दो से तीन महीने में शुरु हो जाएगा।

आप अपना यूएसपी क्या मानते हैं?
सआर.बी एंटरप्राइजेज ग्रुप देहरादून का सबसे पुराना और रेजिडेंसियल ग्रुप है। इस पर लोगों को पिछले 30 वर्षों से विश्वास है यहीं हमारी सबसे बड़ी यूएसपी है। हमारे पास एक फ्रलोर में केवल दो फ्रलैट हैं इसके बीच कोई काॅमन
दीवार नहीं है। यहां आपको 25 से 40 पफीट की बालकनी मिलती है साथ ही दो और तीन साइट के ओपन अपार्टमेंट मिलते हैं। निलाया में माॅडर्न क्लब की सुविध दी गयी है। जहां काॅपफी शाॅप का आनंद भी ले सकते हैं। साथ ही इनडोर जिम, स्पालेस पुल, बच्चों के लिए पार्क, पार्टी हाॅल, बैडमिंटन कोर्ट, मोडर्न किचन, और सोना स्टीम बाॅथ, गरम एवं ठंडे पाने के साथ इनका आनंद लिया जा सकता है साथ ही लैण्डस्केप गार्डन अपनी हरियाली एवं सुंदरता से सभी का ध्यान अपनी ओर आकर्षित करता है। हाई सिक्योरटी सिस्टम, सीसीटीपी कैमरे एवं 24 घंटे बिजली, पानी की सुविधा उपलब्ध् है। हम अपने प्रोजेक्ट में अच्छी गुणवत्ता वाली स्टील और जरूरत से ज्यादा स्टील का इस्तेमाल कर रहे हैं। आपकी भविष्य की क्या योजनाएं हैं? सहम जल्द ही अपना दूसरा पफेज लांच करने वाले हैं जो निलाया हिल्स का ही दूसरा पार्ट होगा। इसमें हम कोशिश करेंगे कि फुल पफर्निशड अपार्टमेंट दे पायें। हम जल्द ही अपना दूसरा प्रोजेक्ट शिमला बाईपास में आराध्या हाईटस् के नाम से लांच करेंगे। ये प्रोजेक्ट हम मीडिल क्लास और लोवर मीडिल क्लास वाले लोगों की जरूरत और बजट को ध्यान में रखकर बनायेंगे। हम जल्द ही अपना कमर्शियल टाॅवर लांच करेंगे। हमारे पहले पफेज में 98 फ्रलैट बनने जा रहे हैं। वहीं दूसरे पफेज में 140 फ्रलैट बनाये जाने की योजना है जो 1 बीएचके से लेकर 3 बीएचके तक होंगे।

आप क्या संदेश देना चाहेंगे?
मै यही कहना चाहूंगा कि आरबीएस डेवलपर के प्रोजेक्ट को देखे और उसमे भागीदारी लें। ये देहरादून के लोगों को जन्नत का एहसास देगा। हमारा कान्सेप्ट और डिजायन दूसरों से अलग है।

    </string>
    <string name="e2">



मैं मूल रूप से देहरादून से ताल्लुक रखता हूं। मेरी प्रारंभिक शिक्षा देहरादून स्थित सेंट जोजपफ एकेडमी से हुई। उसके बाद मैंने गढ़वाल विश्वविद्यालय से बी-काॅम की पढ़ाई की। काॅलेज के साथ-साथ मैंने चार्टेड एकाउन्टेंसी की पढ़ाई की और बिना कोचिंग लिए चार्टेड एकाउन्टेंट बना। हर बार चार्टेड एकाउन्टेंसी का रिजल्ट 100 में से पाच प्रतिशत रहता है। इतना टपफ काम्पीटिशन होने के बावजूद मुझे मेरी मेहनत का पफल मिला। बाद में मैंने कई डिप्लोमा कोर्स भी किए जिनमें, डिप्लोमा इन इंपफोरमेशन सिस्टम आडिट, साथ ही डिप्लोमा इन आईएपफआरएस आदि कई कोर्स किए और नाॅलेज ली।

आप इस व्यवसाय से कैसे जुड़े?
मेरे पिताजी एक बिजनेसमैन थे। वे चाहते थे मैं उनका बिजनेस संभालू, लेकिन में शुरु से चार्टेड एकाउन्टेंट बनाना चाहता था। इसलिए मैंने बी-काॅम के साथ-साथ चार्टेड एकाउन्टेंसी की पढ़ाई की और उसमें सपफल रहा। मैंने कापफी समय तक प्रेक्टिस की और बाद मैं नानगिया एण्ड कम्पनी के साथ पार्टनरशीप में काम करने लगा। मैंने वर्ष 2014 में वीरेन्द्र एण्ड काॅरपेरेशन नाम से स्वयं की कम्पनी खोली। मैं शुरुआती दौर से ही चार्टेड एकाउन्टेसी के साथ-साथ समाजसेवा भी करता रहा। आज मेरे ग्राहक दिल्ली, बम्बई जैसे बड़े शहरों के साथ-साथ भारत के कई बड़े शहरों में स्थित है।

आप कई संगठनों से भी जुड़े हैं?
मैं देहरादून सी.ए. एसोसिएशन का अध्यक्ष रहा। साथ ही इंस्टीट्यूट आॅपफ इंटरनल अॅाडिटर्स की ;दिल्ली बेस्डद्ध गवर्निंग बॅाडी का सदस्य भी रहा। मैं पीएचडी चैम्बर आॅपफ कामर्स का सह-अध्यक्ष भी रहा। मैं पूर्व में बम्बई चार्टेड एकाउन्टेंट सोसाइटी की कोर कमेटी का सदस्य भी रहा।

आप समाज सेवा में भी सक्रिय रहते हैं?
मैं कई एनजीओ से जुड़ा हूं और जरूरतमंदों की मदद करने की कोशिश करता हूं। मैं आईएमए बल्ड बैंक की गवर्निंग बाॅडी का सदस्य हंू। साथ ही मैं देहरादून राउंड टेबल का अध्यक्ष भी रहा और मैंने सात सरकारी स्कूलों का रेन्यूएशन भी कवाया। मैं पूरे भारत में अलग-अलग जगह जाकर अपने व्यवसाय सें संबंध्ति लेक्चर भी देता हूं।

आज चार्टेड एकाउन्टेंसी का आम जीवन में कितना असर है?
मुझे लगता है कि हर किसी व्यक्ति को पफाइनेंस की समझ होनी चाहिए। महिलाओं को तो खासकर इसकी जानकारी होनी चाहिए। साथ ही बुजुर्गों को ओल्ड ऐज रिटायरमेंट की भी जानकारी होनी चाहिए। आज हमारे संविधन में कई पेचिदा कानून बन गए है मैं लोगों को सलाह देता हूं कि उनसे ना ही उलझा जाए तो अच्छा है। इसलिए हमें इससे संबंध्ति जानकारी होनी चाहिए।

आप लोगों को किस प्रकार जागरूक करते हैं?
हम लोगों की इनकम टैक्स से जुड़ी समस्याओं को दूर करने का प्रयास करते हैं। साथ ही अपने ग्राहकों को कानून से संबंध्ति जानकारी भी देते हैं। हम उन्हें बिजनेस को बढ़ाने और लागत को कम करने से संबंध्ति जानकारी भी देते हैं। साथ ही कम्पनी सेट अप आदि से संबंध्ति जानकारी और लोन लेने में आने वाली दिक्कतों से संबंध्ति जानकारी भी उन्हें देते हैं।

आज देहरादून में चार्टेड एकाउन्टेंसी का क्या स्कोप है?
पहले यहां के युवा बाहर के शहरों में प्रेक्टिस करने जाते थे जबकि आज यहीं पर रहकर वे अपना भविष्य संवार रहे है। मैं कुछ बच्चों को अपने यहां भी प्रशिक्षण देकर उनका मार्गदर्शन करने की कोशिश कर रहा हूं।

देहरादून के चार्टेड एकाउन्टेंट कर रहे बच्चों को किस प्रकार प्रोत्साहित करते हैं?
मैं देहरादून में चार्टेड एकाउन्टेंट की पढ़ाई कर रहे कई बच्चों को स्वय प्रशिक्षण दे रहा हूं। मेरे यहां से अब तक 100 से अध्कि बच्चे चार्टेड एकाउन्टेंट बन गए हैं। मेरी कम्पनी में अभी 70 लोग रोजगार पा रहे हैं।

देहरादून के युवा जो चार्टेड एकाउन्टेंड की पढ़ाई करना चाहते हैं उन्हें क्या संदेश देना चाहेंगे?
मैं यही कहना चाहूंगा कि इस व्यवसाय में करियर की असीम संभावनाएं हैं। साथ ही जिस तरह विदेशी निवेशक एवं कम्पनियां भारतीय बाजारों में आ रही है इससे भी इस वर्ग को अच्छी अवसर मिलते हैं। भारत में चार्टेड एकाउन्टेंट की कापफी कमी है इसलिए ज्यादा से ज्यादा युवा पीढ़ी को इस व्यवसाय को चुनना चाहिए। चार्टेड एकाउन्टेंट का व्यवसाय कापफी रोमांचक है और ये विज्ञान के बराबर ही माना जाता है। उत्तराखंड में भी नई इंडस्ट्री डेवलप हो रही है ऐसे में इस क्षेत्रा में रोजगार की संभावना कापफी बढ़ गई है। यहां के हरिद्वार पंतनगर आदि शहरों में भी इसका अच्छा स्कोप है। सीए का काम बहुत चुनौतीपूर्ण होता है। उसकी एक गलती उसका प्रोपफेशनल कैरियर चैपट कर सकती है।

    </string>
    <string name="e3">



आप अपनी पृष्ठभूमि के बारे में कुछ बताइए?..........

मैं मूल रूप से चम्पावत जिले के ब्लाक पटी सलना गांव से ताल्लुक रखता हूं। मेरी प्रारंभिक शिक्षा वहीं से हुई। उसके बाद मैंने वर्ष 1991 में लखनऊ विश्वविद्यालय से स्नातक एवं परास्नातक किया। परिवार के सभी लोग शिक्षा क्षेत्रा में कार्यरत थे इसलिए शिक्षा के प्रति मेरा कापफी रूझान था। मैंने बचपन से ही संघर्षपूर्ण जीवन व्यतीत किया। मैंने अपने व्यवसाय की शुरुआत दृढ़ संकल्प के साथ की। बचपन से ही कड़ी मेहनत करने की आदत के चलते विद्यालय में पढ़ाई के बाद स्कूल से आकर चाय की दुकान में कार्य किया करता था। साथ ही लकड़ी भी बेचा करता था। परिवार में चार भाई-बहन, मां, दादा-दादी सभी थे। पिताजी की तनख्वाह बहुत ही कम थी। सभी की जिम्मेदारी अकेले पिताजी पर थी। लखनऊ से एम.ए की शिक्षा पूरी करने के बाद एक सहपाठी के पिता जी के यहां सूतमिल में काम की शुरूआत की। एक भाई इंजीनियरिंग व्यवसाय में थे उन्हीं के साथ युवा अवस्था में साईट पर घूम आते थे। वहीं से कांट्रेक्टर व्यवसाय में आने की चाह ने जन्म लिया और आज प्रथम श्रेणी कांटेªेक्टर की सूची में अपना स्थान बना लिया।आप कांट्रेक्टर के व्यवसाय में जुड़े होने के बावजूद धर्मिक, अध्यात्मिक एवं शैक्षणिक क्षेत्रा में कैसे आये?

देखिए, मेरी जिन्दगी एक कहानी जैसी है। जब मैं गांव में पढ़ता था तब रेहड़ी वाले हर माल दस-दस रूपये में बेचते थे। यहां से मैनें एक सुन्दर सी आकर्षक तस्वीर खरीदी। बाद में लखनऊ में शिक्षा के दौरान यह जानकारी मिली की इन्हें साई बाबा कहते हैं। मैं बचपन से ही इनकी पूजा और अस्था में लीन था। हमेशा संाई बाबा की कृपा और पिताजी का आर्शीवाद मेरी कामयाबी का वरदान रहा है। इसी आस्था के साथ श्री संाई सि( पीठ मंदिर कुण्डेश्वरी क्षेत्रा काशीपुर में मैंने इनको भव्य स्थान बनाया। सांई पब्लिक स्कूल का निर्माण भी मेरे जीवन का एक अहम हिस्सा है।

सरकारी विभागों में व्याप्त भ्रष्टाचार को देखते हुए आज निर्माण कार्यों में गुणवत्ता का स्तर कहां तक कायम हो पा रहा है?
देखिए, यदि भ्रष्टाचार की बात की जाए तो यह हमारे समाज में दीमक की तरह लग चुका है। परन्तु हमारा काम करने का तरीका सबसे अलग है। हमने निश्चत समय में गुणवत्तापरक काम पूरा करके अपनी साख बनायी है। हमने कई बहुराष्ट्रीय कम्पनियों के साथ काम करके उनका विश्वास जीता।

आपकी प्रमुख उपलब्ध्यिां क्या है?
मैंने 2003 में चम्पावत से जिला पंचायत सदस्य का चुनाव जीता। इससे पूर्व मैंने 2002 में निर्दलीय रूप से विधनसभा का चुनाव भी लड़ा। ठेकेदारी में आने के बाद मैंने काशीपुर में सांई धाम का निर्माण और सांई पब्लिक स्कूल का निर्माण करा कर गरीब बच्चों को आसान शिक्षा देने का संकल्प पूरा किया। मैंने कई गरीब कन्याओं की शादियां कराई तथा कई गरीबों का उपचार भी कराया।

जब आप अपने जीवन में पीछे मुड़ कर देखते हैं तो कैसा महसूस होता है?
देखिए, मेरा अपने जीवन में गरीबी, मेहनत और संघर्ष से पुराना रिश्ता रहा है। मुझे भूख और गरीबी के वे दिन भी याद हैं। और जब मैं उन्हें याद करता हूं तो सेवा, भाव और श्र(ा की मूर्ति श्री सांई बाबा के दर्शन करता हूं।

आपकी सपफलता के मूल मत्रा क्या है?
मेरी सपफलता में मेरे पिता और र्साइं बाबा का हमेशा साथ रहा है। मैंने अपने जीवन में सीखा कि अगर इंसान दुनिया की सबसे ऊंची चोटी पर चढ़ने से गिरता है तो बार-बार एक-एक सीढ़ी चढ़ने का प्रयास करता रहे तो एक दिन सपफल हो ही जाता है। मेहनत, ईमानदारी और किसी को दुखी न करते हुए आगे बढ़ना। अपने से नीचे लोगों का आदर सम्मान करना ही मेरी सपफलता के द्योतक रहे हैं।

निर्माण कार्य के क्षेत्रा में काम करने वाले लोगों को किन-किन चुनौतियों का सामना करना पड़ता है?
अगर बात चुनौती की करें तो हमारा जीवन ही एक चुनौती है। हर क्षेत्रा में काम करने वाले व्यक्ति को इनका सम्मान करना ही होता है। हमारा काम करने का तरीका सबसे अलग है। जो काम और लोगों के लिए असंभव होता है उसको भी हम समय सीमा में पूर्ण करने का विश्वास रखते हैं।

आपकी भविष्य की योजनाएं क्या है?
सांई बाबा का मेरे सपफल जीवन में आशीर्वाद बना रहा तो मैं एक वृ(ाआश्रम का निर्माण करूंगा। जिसको इतना हाईटैक बनाउंगा कि वृ(ावस्था में भी बचपन याद आयेगा।

संघर्ष करके जिन्होने मुकाम हासिल किया उनको आप क्या संदेश देना चाहेगें?
मेरा जीने का अन्दाज बिल्कुल भिन्न है मैं मेहनत और कर्म पर विश्वास करता हूं। जिन्होंने संघर्ष करके मुकाम हासिल किया है वह तो स्वंय में संदेशवाहक है। अगर नेकनीयत हो तो मंजिल आसान होती है।


    </string>
    <string name="e4">


दिव्य हिमगिरि की तरपफ से वरिष्ठ पत्राकार दिलीप चैबे के सम्मान में कार्यक्रम आयोजित किया गया। रविवार 14 सितंबर को होटल शैवा कांटिनेंटल में आयोजित कार्यक्रम में अपने सम्मान कार्यक्रम के प्रति कृतज्ञता व्यक्त करते हुए राष्ट्रीय ..................

सहारा के स्थानीय संपादक डा. दिलीन चैबे ने कहा कि उन्हें मिला सम्मान हर ईमानदार पत्राकार का सम्मान है। आज पत्राकारिता पर बहुआयामी खतरे मंडरा रहे हैं। बाजार का दबाब बहुत बढ़ गया है। पत्राकारों को ध् र्मनिरपेक्षता, सामाजिक न्याय, आर्थिक प्रगति, कल्याणकारी राज्य की स्थापना के लिए काम करना होगा। समारोह की अध्यक्षता करते हुए जाने माने लेखक-साहित्यकार लीलाध्र जगूड़ी ने कहा पत्राकारिता को सरकार और ध्नपतियों का आश्रय छोड़ना होगा। कोई नवीन रास्ता निकालना ही होगा। सरोकारों की पत्राकारिता से ही लोकतंत्रा को ताकत मिलेगी। पत्राकारों को लिखने -पढ़ने के साथ ही समूचे उत्तराखंड में बौ(िजीवी माहौल बनाना होगा। देहरादून में बु(िजीवी तो बहुत है। लेकिन बौ(िक वातावरण नहीं है। जस्टिस केडी शाही ने कहा जनहितों की रक्षा के लिए लोग मीडिया से आस रखते है। हर दिन लोगों की उम्मीद और उपेक्षा पत्राकारों से बढ़ रही है। इन अपेक्षाओं पर पत्राकारों को खरा उतरना होगा। पूर्व विधयक मुन्ना सिंह चैहान ने कहा लोकतंत्रा तभी मजबूत रहेगा जब पत्राकारिता उद्यमी व समाजसेवक डा.एस पफारूक ने कहा कि पत्राकारों को शुभ समाचार भी पढ़ाने और दिखाने चाहिए। नैगेटिव समाचारों के अत्यध्कि प्रचार-प्रसार की वजह से समाज में नकारात्मकता बढ़ रही है। इसलिए नई सोच के साथ काम करना होगा। सूचना आयुक्त विनोद नौटियाल ने पत्राकारिता का महत्व बताया। ध्न्यवाद ज्ञापित करते हुए कार्यक्रम आयोजक दिव्य हिमगिरि के संपादक कुंवर राज अस्थाना ने कहा श्री चैबे हम सभी की प्रेरणा हैं। हम पत्राकारिता को शक्तिशाली बनाने के लिए काम करते रहेंगे। इस अवसर पर विधयक राजकुमार, पिछड़ावर्ग आयोग के अध्यक्ष अशोक वर्मा, शिक्षाविद् डीएस मान, वरिष्ठ पत्राकार अंजलि नौरियाल, जय सिंह रावत, सतीश शर्मा, अतुल बरतरिया, मोहन जोशी, एमएस कांडपाल आदि मौजूद रहे।

    </string>
    <string name="e5">



मैं मूल रूप से चकराता से ताल्लुक रखता हूं। मेरी प्रारंभिक शिक्षा वहीं पर हुई। उसके बाद हमारा परिवार देहरादून आकर बस गया। मेरे पिताजी लकड़ी के बड़े कारोबारी थे, लेकिन हमें अच्छी शिक्षा देने के लिए वे देहरादून आ गए। उसके बाद मैंने मिशन स्कूल से इंटरमीडियट की पढ़ाई की। बाद में मैंने आगरा विश्वविद्यालय से एमबीबीएस एवं एम.डी. मेडीसन किया।

पढ़ाई खत्म करने के बाद मैं देहरादून आकर प्रैक्टिस करने लगा। वर्ष 2001 में हमने सीएमआई अस्पताल की स्थापना की। नआप मेडिकल के क्षेत्रा में कैसे आए?

देखिए। बचपन से ही मेडिकल क्षेत्रा में मेरी रूचि थी और मेरे पिताजी भी यही चाहते थे। इसलिए मैंने मेडिकल की पढ़ाई की। इसमें मेरे पूरे परिवार का सहयोग रहा। मेडिकल की पढ़ाई करने के बाद मैंने देहरादून में प्रेक्टिस शुरू की। उस वक्त देहरादून में चिकित्सा व्यवस्था कापफी खराब स्थिति में थी। इसलिए मैंने जैन अस्पताल की स्थापना की। बाद में मैंने एडवांस चिकित्सा सुविध के लिए सीएमआई अस्पताल खोला।

आपको सीएमआई खोलने का विचार कैसे आया?

मेरे साथ जैन अस्पताल में जो चिकित्सकों की टीम थी, हम सब ने एक सुपर-स्पेसलिटी अस्पताल खोलने का विचार किया। लेकिन उस वक्त पैसों की समस्या खड़ी हुई। हम सभी साथियों ने हिम्मत दिखाई और ये अस्पताल खोला। यहां पर न्यूरोलाजिस्ट डा0 महेश कुड़ियाल अस्पताल के मैनेजिंग डायरेक्टर हैं। अस्पताल में डा0 विमल नौटियाल ने भी हमें कापफी सपोर्ट किया। आपके

अस्पताल की क्या विशेषता है?

हमारा अस्पताल देहरादून का पहला सुपर स्पेशिलिटी अस्पताल है। यहां अस्पताल में डा0 कुड़ियाल बेस्ट न्यूरोलाॅजिस्ट हैं। साथ ही हमारे अस्पताल में आर्थोपेडिक सर्जन डा0 जौहरी हैं। हमारे यहां डा0 विमल नौटियाल हैं। हमारे अस्पताल में सभी तरह की सुविधएं उपलब्ध् हैं। जिनमें डायलेसीस, सब-डायनोस्टिक, बेस्ट गायनकोलोजी, आर्थोपेडिक आदि हर तरह की सुविध है। हमारे पेथोलाॅजी और रेडियोलाजिस्ट पूरी तरह से क्वालिपफाइड हैं और हर तरह के टेस्ट हमारे यहां उपलब्ध् हैं।

आपकी अब तक की क्या उपलब्ध्यिां हैं?

मैं अपनी सबसे बड़ी उपलब्धियाँ यही मानता हूं कि मैंने देहरादून में पहला सुपर-स्पेशीलिटी अस्पताल खोला। पहले यहां के लोगों को इलाज कराने दूसरे शहरों में जाना पड़ता था, यहां मेडिकल सुविध न के बराबर थी। आज मरीजों को यहीं पर मेडिकल की सभी सुविधएं मिल रही हैं। ऐसे में जब मरीज हमारे अस्पताल से ठीक होकर जाते हैं तो हमें संतुष्टि मिलती है। हमारे अस्पताल में हर वर्ष लगभग 8900 मरीज भर्ती होते हैं। अब तक यहां 1000 से ज्यादा बड़ी सर्जरी हो चुकी हैं।

नर्सिंग इंस्टीट्यूट खोलने का लोगों को क्या पफायदा मिला?

पहले यहां के बच्चे नर्सिंग का कोर्स करने दूसरे राज्यों में जाते थे, जबकि आज यहीं पर रहकर कोर्स कर रहे हैं। यहां पर बीएससी नर्सिंग, बीएमएम नर्सिंग, एएनएम नर्सिंग, एमएससी नर्सिंग आदि सभी कोर्स उपलब्ध् हैं नर्सिंग का पूरे विश्व में अच्छा स्कोप है। इसलिए कोर्स करने के बाद बच्चों को आसानी से प्लेसमेंट मिल जाता है।

आर्थिक रूप से कमजोर लोगों के लिए क्या सुविध है?

हमारे यहां बीपीएल कार्डधरकों को डिस्काउंट मिलता है। साथ ही हम समय-समय पर ग्रामीण इलाकों में मुफ्रत शिविर भी आयोजित करते हैं और वहां के लोगों का प्रफी में इलाज करते  हैं साथ ही हमारे अस्पताल में आर्थिक रूप से कमजोर व्यक्ति को हर संभव सहायता मिलती है।

आप प्रदेशवासियों को क्या संदेश देना चाहेंगे?

मैं यही कहना चाहूंगा कि बीमारी होने से पहले ही रोकथाम आवश्यक है। बीमारी के बढ़ने का इंतजार न करें, लक्षण पता चलने पर तुरंत इलाज करायें। साथ ही 30 वर्ष की आयु के बाद हर साल अपना चेकअप करवायें।

    </string>
    <string name="e6">



मैं मूल रूप से पाकिस्तान के कोहाट से ताल्लुक रखता हूं। मेरी प्रारंभिक शिक्षा वहीं पर हुई। बाद में वर्ष 1947 में हमारा परिवार देहरादून आ गया। मैंने अपनी बाकी की पढ़ाई प्राइवेट की और साथ ही एक मसाला कम्पनी में नौकरी करता रहा। नआपने मसालों का कारोबार कैसे शुरु किया? सपरिवार की आर्थिक स्थिति बहुत खराब थी। इस कारण मैं स्कूल के साथ-साथ काम भी करता था। मैं सुबह दूध् बेचने का कार्य करता था और बाद में नौकरी पर जाता था। मैं एक मसाला कम्पनी में नौकरी भी करता था, वहीं से मुझे अपना कारोबार खोलने का विचार आया। शुरुआत में मेरे पास ज्यादा पैसे नहीं थे, इसलिए मैंने छोटे स्तर से इस काम की शुरुआत की। मैंने मार्केंट में मसालों के ऊपर कापफी रिसर्च की और क्वालिटी कंट्रोल पर ध्यान रखते हुए काम शुरु किया।

शुरुआत में किन-किन परेशानियों का सामना करना पड़ा?

देखिए। शुरुआत में तो कापफी परेशानियां आई लेकिन मेरी कड़ी मेहनत और दृढ़ निश्चय से मुकाम मिला। शुरुआत में मैं स्वयं ही मसालों का प्रचार साईकिल में किया करता था। मैंने मिलट्री की कैन्टिनों को मसाला बेचना शुरु किया। उस समय मैं हरिद्वार, विकासनगर, कालसी और पजांब आदि जगह साईकिल पर ही जाया करता था। मैंने स्वयं ही प्रचार करना शुरू कर दिया। मैंने पजांब में अपना कारोबार पफैलाया और चडीगढ़ में वर्ष 1957 में कंपनी की ब्रांच खोली। उसके बाद मैं शिमला, हिमाचल, भांगड़ा नागल बांध्, सहारनपुर, अंबाला कैंट, यमुनानगर, जगाध्री, भगवानपुर, रूड़की, मुजफ्रपफरनगर, मेरठ कैंट, मोदीनगर आदि जगह स्कूटर पर जाकर ही मसाले बेचा करता था। मसाले लोगों को कापफी पसंद आने लगे और उनकी डिमांड बढ़ती चली गई।

आज आपके कारोबार की क्या स्थिति है? किन-किन राज्यों में आपका कारोबार पफैला है?

आज देहरादून में गऊघाट में मेरी किरण मसालों की पफैक्ट्री है। मेरे मसाले देहरादून और मसूरी के बड़े होटलों में जाते हैं। हम क्वालिटी पर कापफी ध्यान देते हैं। आज हमारे मसाले हरिद्वार, विकासनगर, कालसी, पजांब, चडीगढ़, शिमला, हिमाचल, भांगड़ा नागल बांध्, सहारनपुर, अंबाला कैंट, यमुनानगर, जगाध्री, भगवानपुर, रूड़की, मुजफ्रपफरनगर, मेरठ कैंट, मोदीनगर, गढ़वाल के बाजारों में ध्ूम मचा रहे है।

आपके मसाले किस प्रकार किस तरह दूसरे मसालों से अलग है?

हमारे मसाले क्वालिटी कंट्रोल पर केन्द्रित हैं। साथ ही हमारे मसाले एगमार्क रजिस्टर्ड है। हमारे यहां मसालों की 35 से अध्कि वैरायटीज़ हैं। किरण मसालों के सभी उत्पाद देहरादून के बाजार में उपलब्ध् है। हमारे मसालों में दम है। किरण मसाले गुणकारी हैं। नआपकी अब तक की क्या उपलब्ध्यिां हैं मैं मानता हूं कि साईकिल से सपफर शुरु कर मैंने कारों तक का रास्ता तय किया। आज मेरी स्वयं की पफैक्ट्री है और मेरे मसाले कई राज्यों में एक्सपोर्ट भी किए जाते हैं। देहरादून और गढ़वाल रिजन में मेरे मसाले कापफी पसंद किए जाते हैं। नआपके बच्चे भी इसी व्यवसाय से जुड़े हैं? समेरा बड़ा बेटा मेरे साथ ही कारोबार में हाथ बटाता है। लेकिन छोटे बेटे का आॅटोमोबाइल का कारोबार है। मेरे बच्चे मुझे पूरा सहयोग देते हैं। मेरी सपफलता में मेरी पत्नी का बहुत बड़ा योगदान रहा है।

आप सामाजिक क्षेत्रा में भी कापफी सक्रिय रहते हैं?

मैं उत्तराखंड प्रदेश उद्योग व्यापार मण्डल समिति और प्रान्तीय इण्डस्ट्रीज एसोएियेशन का प्रदेश अध्यक्ष हूं। मैं मेरठ स्थित परमहंस स्वामी स्वरूपानंद चैरिटेबल अस्पताल का अध्यक्ष भी हूं। मैं एमकेपी काॅलेज सोसायटी का संरक्षक भी हूं। साथ ही उत्तरांचल पजांबी महासभा का प्रदेश उपाध्यक्ष भी हूं। मैं पूर्व में नगर पालिका परिषद का सभासद भी रहा और दून उद्योग व्यापार मण्डल देहरादून का अध्यक्ष भी रहा हूं।

आप आर्थिक रूप से कमजोर लोगों को किस प्रकार सहायता प्रदान करते हैं?

मैं खुद बहुत गरीब था। मैं गरीबी की पीड़ा से परीचित हूं। गरीबी बहुत दर्द देती है-बहुत दर्द। मैं पजांबी महासभा द्वारा गरीब बच्चों की पढ़ाई का जिम्मा उठाता रहता हूं। साथ ही गरीब लड़कियों की शादी का खर्च भी उठाता हूं।

युवा उद्यमियों एवं जो लोग खुद का व्यापार करना चाहते हैं उनके लिए क्या संदेश है?

मैं यही कहना चाहूंगा कि इंसान को मेहनत और संघर्ष करना कभी नहीं छोड़ना चाहिए। ईमानदारी ही इंसान की सबसे बड़ी पूंजी होती है और इसी के बलबूते इंसान आसमां की बुलंदियों को छूता है। इंसान अपनी तकदीर स्वयं बनाता है। इंसान को उम्मीद कभी नहीं छोड़नी चाहिए। उम्मीद पर ही दुनिया कायम है। व्यापारिक कौशल हमेशा सीखते रहना ही चाहिए। किपफायत से रहना बेहद जरूरी है। पिफलूलखर्ची और गलत सोहबत जहर की तरह हैं। सकारात्मक सोच के साथ काम करो। शार्ट, मीडियम एवं लाॅंग टर्म लक्ष्य बनाकर काम करो।

    </string>
</resources>