<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="descg">

    <item>औद्योगिकीकरण से राज्य को क्या हासिल हुआ..... </item>
    <item>अनुवाद वैचारिक एकता का रास्ता ...</item>

    <item>हम ईमानदारी से अपना .....</item>
    <item>पहाड़ के विकास के लिए आत्ममंथन जरूरी </item>
    <item>बहुजन द्वारा राजनैतिक हिस्सेदारी.।</item>
    <item>संघीय ढांचे का सम्मान तो भाजपा.</item>
    </string-array>
    <string name="g1">



मैं मूलरूप से टिहरी जिले के सूदूरवर्ती गांव पाली का रहने वाला हूं। मेरा गांव इतना सूदूरवर्ती था कि मैंने 19 वर्ष की आयु में देखा कि सड़क और गाड़िया कैसी होती हैं। मैंने गांव के पास से ही इन्टरमीडिएट किया तथा उसके बाद इलाहाबाद विश्वविद्यालय से स्नातक किया। इसके बाद मैंने दिल्ली विश्वविद्यालय में प्रवेश लिया लेकिन पारिवारिक मजबूरी के चलते मैं यहां पढ़ाई जारी नहीं रख पाया। बाद में मेरठ विश्वविद्यालय से परास्नातक तथा गुरूकुल कांगड़ी से राजनीतिशास्त्रा में पी-एच.डीकिय ा। मैं 1978 से ही सक्रिय राजनीति में आ गया था। मैं दिल्ली में अखिल भारतीय कांग्रेस कमेटी के एक विभाग जो सभी प्रकोष्ठों की माॅनिटरिंग करता था, का कार्य देखता था। वह वक्त कांग्रेस का संक्रमण काल था। मुझे इन्दिरा जी, संजय जी तथा राजीव जी के साथ काम करने का सुअवसर प्राप्त हुआ। संजय जी के देहान्त के बाद मैं राजीव गांध्ी के साथ आ गया और सन् 1984 में अमेठी का चुनाव संभाला। उसके बाद मैंने प्रधानमंत्राी कार्यालय तथा रक्षा मंत्रालय में अपनी सेवाएं दी। इसके बाद मैं अखिल भारतीय कांग्रेस समिति का सदस्य तथा उत्तर प्रदेश कांग्रेस कमेटी का संयुक्त सचिव रहा। सन् 1994 में वृहद स्तर पर शुरू हुए आन्दोलन को राजनैतिक प्राण देने के लिए मैंने अपना योगदान दिया। सन् 1992 में इन्द्रमणि बड़ोनी जी मेरे पास आये और उन्होंने उत्तराखंड आन्दोलन कोगति देने की बात की। मैंने बडोनी जी को राजेश पायलट से मिलवाया। उसके बाद जो संयुक्त संघर्ष समिति बनी उसके मुख्य संरक्षक इन्द्रमणि बड़ोनी थे और मैं संरक्षक था। इसी संघर्ष समिति ने आन्दोलन की धर को तेज करने तथा उसमें राजनैतिक प्राणों का संचार करने का काम किया। मुजफ्रपफरनगर में रामपुर तिराहा कांड होने के बाद मैंने अखिल भारतीय कांग्रेस के केन्द्रीय कार्यालय में 12 दिनों की भूख हड़ताल की। मेरी मांग थी कि रामपुर तिराहे कांड के दोषी मुलायम सिंह यादव सरकार से कांग्रेस को समर्थन वापिस लेना चाहिए। इस घटना के विरोध् स्वरूप मैंने और सतपाल महाराज ने एआईसीसी से इस्तीपफा दे दिया। रामपुर तिराहा घटना के बाद पूरे उत्तराखंड में मुलायम सिंह यादव सरकार ने कफ्र्रयू लगा दिया। कफ्र्रयू उत्तराखंड के लोगों के लिए एक नई चीज़ थी। मैंने कफ्रर्यू का विरोध् करने के लिए हल्द्वानी से ग्वालदम होते हुए गढ़वाल के रास्ते देहरादून तक विरोध् यात्रा की और कफ्रर्यू का उल्लंघन किया। जब सरकार के दबाव के आगे आन्दोलन की धर कुन्द पड़नेलगी तब हमनें दुबारा एक सयंुक्त संघर्ष समिति तैयार की जिसके संयोजक हरीश रावत तथा अध्यक्ष दिवाकर भट्ट को बनाया। मैं इस समिति का सह-संयोजक था। हमने जन्तर-मंतर पर ध्रना प्रदर्शन किया। एक बार हम प्रधनमंत्राी आवास तक पहंुच गये थे। वहां तैनात सुरक्षाकर्मियों ने अचानक भीड़ देखकर हथियारों की पोजिशन ले ली थी। वहां तैनात सुरक्षा अध्किारी हरीश रावत जी को पहचानते थे इसीलिए उस दिन कोई अनहोनी नहीं हुई। जब उत्तराखंड राज्य बना तो मैं हरीश रावत के नेतृत्व वाले संगठन में महामंत्राी बना। सन् 2002 में हुए चुनाव में मैं टिहरी से विधयक बना और एनडी तिवारी सरका में उद्योग राज्यमंत्राी बना। टिहरी में विस्थापन और पुनर्वास की समस्या को लेकर इतनी तनातनी हुई कि सन् 2004 में मुझे मंत्रिमंडल से ड्राप कर दिया गया। सन् 2007 में मैं पुनः टिहरी से विधयक निर्वाचित हुआ और सन् 2012 में मैं चुनाव हार गया। पार्टी ने अब मुझे संगठन की कमान दी है।

आप राज्य की पहली निर्वाचित सरकार में उद्योग मंत्राी थे, औद्योगिकीकरण के लिहाज से तब और आज में क्या फर्क है?
देखिए, राज्य के पहले निर्वाचित मुख्य मंत्राी नारायण दत्त तिवारी के अनुभव और सम्पर्कों के चलते राज्य में तेजी के साथ औद्योगिकीकरण हुआ। चूंकि तिवारी जी केन्द्र में उद्योग मंत्राी तथा वित्त मंत्राी भी रहे थे और उत्तर प्रदेश के मुख्यमंत्राी के रूप में उन्होंने नोएडा जैसा सपफल अभिनव प्रयोग किया था, तो उन्होंने उत्तराखंड में जो औद्योगिकीकरण का खाका खींचा वह उत्तर प्रदेश के अभिनव प्रयोगों से पूर्णतया प्रभावित था। उनका पफोकस भारी उद्योगों पर ज्यादा था। उत्तरप्रदेश की तर्ज पर ही यहां सिडकुल का जन्म हुआ। तेजी से हुए इस औद्योगिकीकरण से राज्य के भीतर निवास करने वाली जनता को क्या लाभ मिला यह आज बहस का विषय हो सकता है। और यह बहस प्रासंगिक भी है। उत्तराखंड के कई शहर शिक्षा हब के रूप में अपनी पहचान रखते हैं, हम यहां पूरे प्रदेश में शिक्षा-उद्योग को स्थापित कर सकते थे। हम यहां प्रदूषण रहित उद्योगों को बढ़ावा दे सकते थे। लेकिन हमने अपनी सबसे बड़ी पंूजी जमीन को दांव पर लगाकर औद्योगिक विकास का जो खाका खींचा उसमें मध्य हिमालय की पारिस्थितिकी का जरा भी ख्याल नहीं रखा। हमारे हाथों से बेशकीमती जमीनें कौड़ियों के भाव चली गयी। उन जमीनों पर जो उद्योग ल ग े उन्होंने 70 प ्र ित श् ा त स्थानीय लोगों को रोजगार देने का वायदा पूरा नहीं किया। और जो रोजगार दिया भी वह ठेकेदारी प्रथा के तहत दिया। उस औद्योगिकीकरण का स्थानीय उद्यमी को जरा भी लाभ नहीं मिला वह आज भी हाशिए पर है। तो आज इस बात का आंकलन जरूर होना चाहिए कि राज्य को मिले औद्योगिक पैकेज का राज्य की आर्थिकी पर क्या प्रभाव पड़ा तथा स्थानीय लोगों को रोजगार के अवसर के रूप में क्या हासिल हुआ।

प्रदेश अध्यक्ष के रूप में आपको विरासत में कैसा संगठन मिला?
देखिए, संगठन के काम को मैं अपने लिए सदैव एक चुनौती मानता हूं। मुझसे पूर्व रहे दोनों अध्यक्षों ने भी इस चुनौती को स्वीकार किया था। सन् 2000 में जब उत्तर प्रदेश से 13 जिलों को अलग करके उत्तरांचल राज्य बना तब इन जिलों से चुने हुए विधयकों में से एक भी कांग्रेस का नहीं था। नवोदित राज्य में संगठन की सबसे पहले कमान हरीश रावत को सौंपी गई। मैंने हरीश रावत जी के नेतृत्व में उस समय काम किया और राज्य में पूर्ण बहुमत के साथ कांग्रेस की सरकार बनी। सन् 2007 में हम अपनी गलतियों की वजह से सरकार बनाते-बनाते रह गए। सन् 2009 में सोनिया गांध्ी और मनमोहन सिंह के नेतृत्व में पूरे देश में जो विकास कार्य हुए उसके चलते हमने राज्य की पांचों लोकसभा सीटें जीतीं। उसी संगठन ने सन् 2012 में अच्छा प्रदर्शन किया और हमने सरकार बनायी। तो संगठन की कमान किसी के भी हाथ में रही हो, सभी ने चुनौतियों और तय मानकों पर खरा उतरने का प्रयास किया है।

आपके नेतृत्व में संगठन किस तरह का स्वरूप लेगा?
देखिए, कांग्रेस हमेशा सामूहिक नेतृत्व में विश्वास करता है। जब सामूहिक नेतृत्व के दम पर हमने 3 विधनसभा उप चुनाव जीते तब श्रीमति सोनिया गांध्ी ने कहा कि हम लोगों ने एक साथ खड़े होकर चुनौतियों का मिलकर सामनाकिया, यह जीत उसी का परिणाम है तो हमारा संगठन सामूहिक नेतृत्व का स्वरूप लेगा।

आपकी राजनैतिक उपलब्ध्यिां क्या है?
मैं 1978 से सक्रिय रूप से कांग्रेस से जुड़ा हूं। पार्टी ने मुझे जो कार्य दिया उसे मैंने समर्पण भाव से पूरा किया। यह मेरा सौभाग्य है कि मुझे तीन बार बिना मांगे विधनसभा चुनाव का टिकट मिला। मैंने हमेशा पार्टी की अपेक्षाओं पर खरा उतरने का प्रयास किया है, मैंने जन मुद्दों के लिए सड़क से लेकर सदन तक संघर्ष किया है। आज मुझे संगठन की जिम्मेदारी दी गयी है उसे पूरा करने का भरपूर प्रयास करूंगा।

आपकी भविष्य की क्या योजनाएं है?
सबसे पहला काम तो प्रदेश संगठन तैयार करना है। हमारे 200 प्रदेश स्तरीय नेता पूरे प्रदेश का दौरा कर रहे है और पता कर रहे हैं कि जिला स्तर से लेकर ब्लाक स्तर तक संगठन को कहां-कहां चाक चैबन्द करने की आवश्यकता है, कहां बदलाव की आवश्यकता है हमें सभी की भावनाओं का समावोश करते हुए आगामी चुनौतियों से लड़ने की तैयारी करनी है।

सआपके प्रदेश अध्यक्ष बनने के बाद कांग्रेस ने 3 विधनसभा उपचुनाव जीते जबकि उससे कुछ समय पूर्व ही कांग्रेस राज्य की पांचों लोकसभा चुनाव हारी थी- तो क्या आपके आने से कांग्रेस कार्यकर्ताओं में नई जान आ गयी?
तऐसा नहीं है। लोकसभा चुनाव हारने के कारण दूसरे थे। लोकसभा चुनावों में पूरे देश में मतदाताओं के साथ ठगी हुई। कांग्रेस केन्द्र में 10 वर्षों तक सत्ता में रही, निश्चित रूप से एंटी इन्कैम्बैन्सी पफैक्टर प्रभावी हो ही जाता है। दरअसल, कांग्रेस का एक गौरवशाली इतिहास रहा है। कांग्रेस के महात्मा गांध्ी, सरदार पटेल, जवाहर लाल नेहरू, इन्दिरा गांध्ी जैसी सैकड़ों शख्सियतों की कसौटी पर कांग्रेस के वर्तमान नेतृत्व को कसा जाता है। दूसरी और भाजपा देश में किसी आन्दोलन या विचारधरा से निकली पार्टी नहीं है बल्कि यह तो दुर्घटनाजनित रूप से सत्ता में आए हैं। इनका कोई स्टैन्ड नहीं है। इन्होंने राम और गंगा के नाम पर देश के साथ छल किया है। जिन मुद्दों को लेकर इन्होंने देश में सरकार बनाई और देश में 6 वर्षों से अध्कि शासन किया, उनको बाद में किनारे रख दिया यह कहकर कि जब पूर्ण बहुमत होगा तब इनको पूरा करेंगे। आज उनके पास 282 सांसद है लेकिन पिफर भी वो मुद्दें गायब जिनके नाम पर इन्होंने जनता से वोट मांगे। तो जनता के सामने इनका पर्दापफाश हो गया। कांग्रेस ने तीनों विधनसभा उपचुनाव अपने काम के दम पर जीते। जिस डोईवाला सीट पर भाजपा प्रत्याशी को सन् 2012 में 28 हजार वोट मिले थे, वो सीट भाजपा ने उपचुनावों में 35 हजार वोट से हारी।

क्या उत्तराखंड में कांग्रेस राजनैतिक असतुंलन का शिकार हो रही है?
यह केवल मीडिया जनित बातें है। ध्रातल पर इसका कोई अस्तित्व नहीं है। सभी निष्ठावान कांग्रेसी कार्यत्ताओं को जिम्मेदारियां दी गयी है। ऐसे में असतंुलन का कोई प्रश्न ही नहीं है।प्रदेश की स्थाई राजधनी को लेकर सरकार और संगठन का कोई स्पष्ट विजन नहीं सामने आ रहा है, हालांकि बातें तो हर कोनों से निकल रही है। देखिए, प्रदेश की जो आज दुर्दशा है उसकी जिम्मेदार भाजपा है। भाजपा ने इस राज्य के साथ यहां की जनता के साथ धेखा किया है। जब राज्य पुनर्गठन विध्ेयक तैयार हुआ तब उत्तर प्रदेश तथा केन्द्र में भाजपा की सरकार थी। उत्तराखण्ड के पांच में से 4 सांसद भाजपा के थे तथा दो सांसद भुवनचन्द्र खण्डूरी तथा बची सिंह रावत केन्द्रीय मंत्रिमंडल में शामिल थे। प्रस्तावित उत्तराखंड में आने वाले जिलों से 17 विधयक भाजपा थे। लेकिन इतना सब होने के बावजूद भाजपा ने राज्य के साथ धेखा किया। पुनर्गठन एक्ट बनाते हुए भाजपा के स्थानीय शीर्ष नेताओं ने उत्तर प्रदेश के एजेन्ट के रूप में काम किया। आज राज्य में राजस्व देने वाली 35 प्रतिशत परिसम्पत्तियां उ.प्र. के पास है, यह सब भाजपा की देन है। यदि राजधनी का निराकरण भी भाजपा उस समय ही कर देती तो आज झगड़ा ही नहीं रहता। जैसे भाजपा ने तय किया कि हाईकोर्ट नैनीताल में होगा इसी तरह राजधनी का भी एक्ट में तय कर लेते चाहे वो देहरादून ही कर देते। आज भी वक्त है जनता ने भाजपा को अपनी गलती सुधरने का एक मौका दिया है। राज्य के पाचों लोकसभा सदस्य भाजपा के हैं तथा केंद्र में भी भाजपा की बहुमत की सरकार है। वो एक्ट में बदलाव कराकर नई राजधानी के लिए केंद्र से आर्थिक संसाध्न लाने में समर्थ हैं।

सगांध्यिन विचारधरा को सशक्त करके भाजपा ने उसे कैप्चर कर लिया-आपकी क्या प्रतिक्रिया है?
तजो गांध्ी के हत्यारे हैं वो क्या समझे गांध्ी विचारधरा को। उन्होंने तो गांध्ी की हत्या उनकी विचारधरा की वजह से ही की थी। लेकिन गांध्ी की हत्या से उनका विचार मरा नहीं बल्कि इन 64 वर्षों में हर हिन्दुस्तानी के दिल में जगह बना गया। भाजपा, गांध्ी के विचार की शक्ति से परीचित हो गयी इसीलिए अपने राजनैतिक स्वार्थों की पूर्ति के लिए गांध्ी को उसी तरह से धेखा दे रही है जैसे उसने राम को दिया। जो व्यक्ति अपनी ही पार्टी के एक कद्दावर नेता पर गुजरात में घुसने पर प्रतिबंध् लगा सकता हो वो क्या जाने गांध्ी को। गांध्ी टोपी का तिरस्कार करने वाला गांध्ी के विचारों का पोषक नहीं हो सकता।

कल तक जो आपके हमराही थे वही सरकार की खिलापफत कर रहे हैं, ऐसा क्यों ?
तवो चार कदम साथ चले इसके लिए हम आभारी हैं। अगर वो साथ न होते तो रास्ता ही न बनता। हमें सभी की भावनाओं का ख्याल है। यह सही है कि पार्टी शक्ति देती है, व्यक्तित्व बनाती है, मंच प्रदान करती है, मानव संसाध्न उपलब्ध् कराती है लेकिन इसके बावजूद जनता से किए वायदे को पूरा करना सबसे बड़ा कत्र्तव्य है। हम जनता के प्रति जवाब देह है। इसीलिए जनहित के लिए दबाव बनाना सरकार की खिलापफत नहीं मानता मैं। जनता का आर्शीवाद यदि साथ है तो ही सत्ता है, इसलिए जनता से किए वायदों को पूरा करना पहला कत्र्तव्य है। हमारे सभी जनप्रतिनिध्यिों ने संघर्षो से यह मुकाम हासिल किया है। वे सभी समझदार है। वह जिस ड़ाल पर बैठे हैं उसे कभी नहीं काटेंगे। उन सभी में पंडित नारायण दत्त तिवारी जैसा शिष्टाचार और हरीश रावत जैसा ध्ैर्य विद्यमान है।

सरकार जनजीवन से जुड़े मुद्दों के प्रति संवेदनशीन बनी रहे इसके लिए क्या संगठन सरकार पर कोई दबाव बना पायेगा?
तमैं दबाव की राजनीति में अत्यध्कि विश्वास नहीं रखता हूं। जो समीचीन है, सही है, पार्टी हित में है उसके लिए संगठन सदैव तत्पर है। माननीय मुख्यमंत्राी ने जब नये जिलों के गठन को मना कर दिया तो मैंने उन्हें पूजा के कपड़े में रखकर चुनावी घोषणा पत्रा पेश किया। और बताया कि हमनें नये जिलों के सृजन का घोषणा पत्रा में वायदा किया है। तब उन्होंने कहा कि नये जिलों के सृजन के लिए नया रास्ता खोजा जाएगा। हरीश रावत जी ने अभी 34 नई तहसीलों का सृजन का राज्य के चहुंमुखी विकास का रास्ता खोला है।

आप जो प्रदेश का दौरा कर रहे है उसका क्या पफीडबैक मिल रहा है?
तबहुत अच्छा पफीडबैक मिल रहा है सभी ब्लाकों में बैठकें हो रही है जिसमें सभी विधयक शिरकत कर रहे हैं। संवाद स्थापित करने का कार्यक्रम चल रहा है। सुझाव प्राप्त हो रहे है। सिस्टम ऐसा बन गया है कि संवादहीनता की समस्या का ही समाधन हो गया।

जनता के नाम कोई संदेश?
तमैं जनता से यही अपील करना चाहूंगा कि हम सब साथी हैं और एक ही देश-परिवार के सदस्य हैं। आज देश और प्रदेश के सामने विकट चुनौती है। हम सभी को संगठित होकर उत्तराखंड पर कुठाराघात करने वाली ताकतों, हमारी भावनाओं का शोषण करने वाली ताकतों, हमें ठगने वाली ताकतों को माकूल जवाब देना है। हमारा गौरवशाली इतिहास रहा है। हम जब भी एकजुट हुए है, हर चुनौती हमसे हार गयी।

    </string>
<string name="g2">



 ओड़िया साहित्य के परिचय के लिए अमूमन 1965-66 से चल ही है। दरअसल ओड़िशा के बाहर ओड़िया साहित्य की एक पहचान बने। मूलतः यही उद्देश्य था। लेकिन दर्जनों कहानियां विभिन्न पत्रा-पत्रिकाओं को भेजी, उत्तर एक खेद है! पहली बार खेती कहानी का सार सारिका में छपा। पिफर एन वी टो ने ‘दानापानी’ ;गोपीनाथ महांतिद्ध छापी। तब पाठकों, प्रकाशकों एवं मूल लेखकों का मुझ पर विश्वास जागा। कृष्ण प्रसाद मिश्र ने बहुत झकझोरा, प्रेरणा भी दी। दिल्ली में छपे।

अनुवाद में कौन सा क्षेत्रा अध्कि आकृष्ट करता रहा?

मैं साहित्य का छात्रा रहा, कुछ समय अध्यापक रहा। अतः सब विधएं पढ़ने-पढ़ाने के अवसर आये। अनुवाद के समय किसी विशेष विध से बंध्ने का समय न था। जो अच्छा लगता, उसे अनूदित कर हिन्दी प्रकाशकों को भेजता। वह छपता रहा।

मौलिक रचना की बजाय अनुवाद से जुड़ने का कारण?

हाँ, मैं अनुवाद करने लगा। कोई किसी तरह का आंदोलनकारी नहीं हूं किसी आंदोलन में कभी भाग नहीं लिया। मैं मामूली ‘कर्मी’ एकता का रास्ता हूं। बस, साहित्य- एक सस्कृति का परिचय कराने की छोटी-सी लालसा थी। मैं सिर नीचा किए टेबुल लैंप के पास बैठा वर्षो तक अनुवाद करता रहा।

अनुवाद में तो अनेक समस्याएं आती हं। आपको किन का सामना करना पड़ा?

जब शुरू किया तो सब से बड़ी समस्या आत्मविश्वास की थी। मानो समस्याओं के समुद्र में डूब रहा हूं। भाषा के शब्द, मुहावरे, लय, तान, गूढ़ार्थ, सम अर्थ वाले मिश्र शब्द आदि अनेक भाषा व्यवहारगत कांटे आते गए। स्वयं लेखकों ने पीठ थपथपाई ;जैसे गोपीनाथ महांति, सीताकांत महापात्राद्ध तो मार्ग सीध और सरल होने लगा। वैसे अनुवाद संबंधी कोई पुस्तक ओड़िशा में उपलब्ध् न थी। प्रहराज के शब्दकोश को छोड़कर कोई शब्दकोश भी उपलब्ध् न था। अतः अंधेरे में धीरे-धीरे आगे बढ़ना पड़ा। अब तो कहता हूं- अनुवाद कोई समस्या नहीं, यह जो जीवन प्रवाह है, धरा है, इसमें मोड़ है, उतार-चढ़ाव हैं। इन्हें अगर समस्या कहें तो कह लें। अनुवाद करना यह मेरी रूचि का जीवन है।

अनुवाद, प्रकाशकों के अनुरोध् पर या लेखकों की इच्छा पर या स्वयं चुन कर करते है?

अब तक किसी प्रकाशक ने पुस्तक चयन कर अनुरोध् नहीं किया। चूंकि में ओड़िया लेखक संसार के बीच में रहता हूं अतः कृति का चयन लेखक द्वारा अनुरोध् अथवा अपनी रूचि के आधर पर करता रहा। कुछ बुजुर्गो से भी सलाह लेता कि कौन सी कृति या लेखक हमारी पहचान बनाने के लिए हिन्दी में अनूदित होना चाहिए। कैसे पुरस्कृत रचनाओं के अनुवाद हेतु भी लेखकों के अनुरोध् पर प्रकाशक ने मेरा चयन ;अनुवादक के रूप मंेद्ध किया है। यह मेरा सौभाग्य है कि ओड़िया लेखक ने मुझमें बहुत बड़ी आस्था और विश्वास व्यक्त किया। जब कि मैं अपनी कमजोरियों से पूरी तरह परिचित था उन्हें स्पष्ट भी कर देता।

अनुवाद में संक्षिप्तीकरण या विस्तार या यथास्थिति- तीनों में किसे अध्कि उचित मानते हैं?

ये सारी (चर्चा है। कल तक तो मैंने नेरूदा, डेरिडा, टेबर आदि का नाम भी नहीं सुना था। लगता है-मेरा यह एक तरह का सांस्कृतिक कार्य है- किसी बात से परहेज नहीं कर सकता। कार्यालयी अनुवाद की बात छोड़ दें। जो अनुदित नहीं हो सकता 21 सितम्बर 2014 21 खास-मुलाकात ऐसे सांस्कृतिक बिन्दु मैं वैसे के वैसे लेता हूं, कुछ शब्दों का अर्थ देकर विस्तार किया। कहीं पूरे वाक्य के लिए हिन्दी में मुहावरा मिला तो संकुचित किया। कई बार रिपीट होता देखा तो छोड़ देना पड़ा। ओड़िया में नाम बार-बार देते हैं, वहां मैंने सर्वनाम रख दिए। लंबे पैरा को दस पैरा बनना, एक वाक्य के चार वाक्य, आदि अनेक ढंग से रचना को पाठकीय दृष्टि से तोड़ा-मरोड़ा है। नामों के हिजजे भी हिन्दी उच्चारण प्रवाह के अनुरूप कुछ-कुछ बदले। यह कोई हठ या हेय भाव से नहीं। मेरे लक्ष्य में हिन्दी पाठक है, उनके लिए जो परिवर्तन जरूरी लगा, किया। आड़िया साहित्य को सुन्दर ढंग से हिन्दी पाठकों के आगे पहुंचाना है- बस इस के बाद ओड़िया का क्या छूटा, क्या जोड़ा  अपने आप चलता रहा। हिन्दी पाठक ने भी पूरे स्नेह से पढ़ा है और एक धरणा बनी।

अनुवाद पर पुरस्कार बहुत मिले? नहीं। पुरस्कार अब तक कहां मिले?

क्यों कि मैेंने कभी पुरस्कार के लिए अनुवाद नहीं किया। सौभाग्य से ‘सम्मान’ खूब मिलेपराजारिय बो से लेकर पटना तक। बार-बार अनुवार सम्मानित हुआ है। मन में यह संतोष होता है कि जिस कार्य में हाथ दिया अंगुलियां जली नहीं। हाँ, कभी-कभी सेंक का अनुभव हुआ। उससे और उत्साह मिला।
इतने लंबे सपफर के बाद भी अनुवाद ही?

मौलिक की तरपफ नहीं झुके? कविताएं खूब लिखी, रिसर्च किया, कराया। निबंध भी अलोचना भी कापफी की। उन सब को छपाने की ओर उन्मुख नहीं हुए? दरअसल समय की मांग पर बहुत कुछ करना पड़ता है। अपने ;सृजन, संध् ान, आलोचनाद्ध को पूरी तरह बांधे रखा है यह बड़ा आकर्षण है। बचना कितना कठिन है। मै समझता हूं अभी समय नहीं हुआ। जैसी परिकल्पना थी, वह नक्शा पूरा होने में थोड़ा समय लगेगा। तब मेरी कविता, रिसर्च आलोचना आदि का प्रकाशन होगा।

वर्तमान अनुदित साहित्य पर क्या कहना चाहेंगे?

कुछ नहीं। क्यों कि उस पर अन्य लोग कहे तो ठीक रहेगा। हाँ, अनुवाद को भाषा का रूपांतरण मानने वालों का प्राधान्य है। इसी लिए कुछ लोग डाॅ0 विक्रम दास के कटु अलोचक हैं। भाषा की आत्मा को वैसे ही स्थानांतरित करते हैं- जैसे नवकलेवर में दारू ब्रह्म ;काष्ठ ब्रह्मद्ध का एक काष्ट दारू से दूसरे में, आत्मा को समझे बिना भाषा के आवरण के मोह में अनुवाद मार्मिक नहीं हो सकता।

अनुवाद साध्नों और संस्थाओं में कुछ परिवर्तन आया?

हाँ, कुछ अनुवाद शिक्षण संस्थाएं ;जैसे भारतीय अनुवाद परिषदद्ध सक्रिय हैं पर ज्यादातर में कार्यालयीन अनुवाद पर जोर देता हूं। सांस्कृतिक अनुवाद सिखाते समय पाश्चात्य सि(सामने रखते हैं। पफलतः भारतीय परिवेश के अनुकूल होने में समय लगता है। पिफर भी इस दिशा में लोग सचेत है। अनुवाद कला पर कापफी पुस्तके आ गई, प्रशिक्षक आ गए, मांग भी आ चुकी है। अतः अनुवाद के सुदिन है। हर प्रकाशक भारतीय साहित्य में आदान-प्रदान को प्रकाशन में रूचि लेने लगा है। सरकारी अधर््सरकारी संस्थाये भी सक्रिय है। अनुवाद कैरियर के रूप में आकर्षक हो चुका है।संभावनाएं भविष्य हैं। मुझे तो लगता है राजनीति संबंधी एकता ;जैसे पार्लिमंेट, संघ सरकार, संघीय संविधन आदिद्ध से बढ़ कर राष्ट्रीय एकता का रास्ता अनुवाद से हो कर ही जाता है। इसमें हम आत्मा की बात करते है- अतः यह आत्मीय एकता का सब से महत्वपूर्ण कार्य है। ओड़िया अनुवाद बहुत कुछ किया।

मन में आज इस मुकाम पर कुछ अपफसोस है?जीवन में किसी आदमी की सारी इच्छाएं कभी पूरी हो सकी है?

मेरी अधिकांश पूरी हुई हैं। फिर भी कुछ कृतियां हमारी पहचान बनाती है, उनको हिन्दी में नहीं पहुंचा पाया। यद्यपि नामवर सिंह जैसे लोगों का अनुरोध् रहा है। उन में जगन्नाथ दास ‘भागवत’ के कुछ अंश सर्वाेपरि हैं, रथ सप्तक ;चंद्रशेखर रथद्ध और ओड़िया की महत्वपूर्ण कहानियों का समुचित संकल्प नहीं हो पाता है। ओड़िया सहित्य का इतिहास हिन्दी पाठकों को नहीं मिल सका। अभी भी थोड़ा-बहुत समय बचा है। उसमें इनको कर संकूगा, ऐसा आत्म विश्वास है।

</string>
    <string name="g3">


 मुझे केन्द्रीय राजनीति में हमेशा बहुत अच्छी रूचि रही है। पहली बार तो मैं बिना किसीराजनैतिक पृष्ठभूमि के सांसद बन गया था। बाद में मैं केंद्रीय मंत्राी और पिफर उत्तराखंड का मुख्यमंत्राी बना। उसके बाद मुझे अनुभवहुआ है कि सांसद के रूप में आप अपने संसदीय क्षेत्रा, राज्य और देश के लिए बहुत कुछ ऐसा करने में समर्थ हो जाते हैं जोकि प्रदेश की राजनीति में रहकर नहीं कर सकते। प्रदेश के राज में आप पर अलग किस्म की जिम्मेदारी रहती है। यहां पर अलग जिम्मेदा रहती है, अध्किार अलग रहते हैं। मैं समझता हूं कि जो केंद्र के अध्किार के काम हैं वो सांसद के रूप में अच्छे तरीके से हो सकते हैं।

आप सात सालों तक स्टेट पाॅलिटिक्स में रहे। तो स्टेट के लिए आपने महत्वपूर्ण क्या किया इन सात सालों में?

देखिए, स्टेट की पाॅलिटिक्स ही नहीं जब मैं केंद्र में मंत्राी रहा था मैंने पूरे उत्तराखंड के लिए किया। सड़कों और छोटे बड़े पुलों का संजाल बिछाया। जो हो सकता था वो किया। सात सालों में से करीब ढ़ाई साल मैं मुख्यमंत्राी रहा और ढ़ाई साल के बाद हटा दिया गया और पिफर मैं दोबारा तीन महीने के लिए मुख्यमंत्राी रहा। कुल मिलाकर पौने तीन साल मैं मुख्यमंत्राी रहा। मुझे ये कहते हुए अच्छा लगता है कि इस अल्प कार्यकाल में मैंने बहुत से बड़े-बड़े काम किये। भर्ती प्रक्रिया, जो पूर्ववर्ती सरकार की गले का पफांस बनी थी जिसके चलते कई अधिकारियों का करियर खराब हो गया, में सुधार लाया। ऐसी पारदर्शी प्रक्रिया बनायी जो पूरे भारतवर्ष में हमारे अलावा कहीं नहीं है। ट्रांसपफर उद्योग को समाप्त किया। सबसे बड़ी बात कि भ्रष्टाचार को समाप्त किया। लोकायुक्त बिल लाने वाला भारत का पहला राज्य उत्तराखंड बना। सेवा का अध्किार कानून दिया। सुराज मंत्रालय की स्थापना कर आम आदमी की समस्याओं का निदान करने की सपफल कोशिश की।

एक सांसद के रूप में आपकी प्राथमिकताएं क्या हैं?

देखिए, मैं पांचवी बार सांसद बना हूं। मेरा जो संसदीय क्षेत्रा है वो भौगोलिक दृष्टि से शायद भारतवर्ष में सबसे विकट और सबसे खराब क्षेत्रा है। उत्तराखंड की यह अकेली संसदीय सीट है जो कुमाऊं और गढ़वाल दोनों में है। एप्रोच की दृष्टि से जो विकट है। लेकिन लोगों ने मुझे बहुत अच्छे बहुमत से जितायाहै। मेरी कोशिश रहेगी कि इन पांच सालों में उनका जितना भी विकास कर सकूं, उनकी कठिनाई दूर कर सकूं, बराबर करता रहूंगा। मेरा कर्तव्य है उन्होंने वोट देकर मुझे यहां भेजा है। और पांच साल में कोशिश करता रहूंगा कि मैं उनके व्यक्तिगत काम भी कर सकूं और सामान्य काम भी कर सकूं।

उत्तराखंड के सामने प्रमुख चुनौतियां क्या मानते हैं?

उत्तराखंड के सामने कई बुनियादी चुनौतियां हैं। एक उत्तराखंड में पहाड़ भी हैं और मैदान भी है। उत्तराखंड में जातिवाद को छोड़ भी दीजिए तो ये झगड़ा हमेशा रहता है। यदि हमने सारी अच्छी चीजें मैदान में विकसित कर ली हैं तो लोग पहाड़ में जाना नहीं चाहते। टीचर हो, अधिकारी हो, डाक्टर हो कोई भी मैदान नहीं छोड़ना चाहता। एक तो ये परिस्थिति है जिससे हम नहीं निपट पाये हैं। दूसरा ये है कि देश की बड़ी-बड़ी पार्टियां हैं सब यहां पर हैं। लेकिन विधायिका बहुत छोटी 70 लोगों के लिए है। और लोगों का वोटिंग पेटर्न अभी तक ऐसा रहा है कि वो एक पार्टी को बहुमत नहीं देते। तो समस्या उत्तराखंड में एक तो भौगोलिक वजह से है। दूसरी छोटी विधयिका होने की वजह से राजनैतिक अस्थिरता ज्यादा बढ़ गई है। इस कारण राजनीति में गंदगी पैदा होती है।

हरीश रावत ने भी राज्य में डेमोक्रेटिक इंबेलेंस की बात कही तो क्या ये भी एक चुनौती है?

हरीश रावत बिल्कुल सही कह रहे हैं। यह हकीकत है। पहाड़ों पर जनसंख्या घट रही है और मैदान में जनसंख्या बढ़ रही है। जब राज्य का परिसीमन हुआ तो मैदान में 6 सीटें बढ़ी थी और पहाड़ में 6 सीटें कम हो गई।

इसका क्या मतलब है?

पहाड़ में जहां विकास होना है वहां तो आपको ज्यादा विधायक देने 22 7 सितम्बर 2014 खास मुलाकात ’’’ चाहिए, ज्यादा पैसा देना चाहिए। हरिद्वार, देहरादून और उध्मसिंह नगर में तो वैसे ही विकास होता है। राज्य डेमोक्रेटिक इंबेलेंस का बहुत बुरी तरह से शिकार हुआ है। हरीश रावत बिल्कुल ठीक कह रहे हैं। लोग पहाड़ से उतरकर मैदान में बस रहे है क्योंकि वहां स्कूल नहीं है, अस्पताल नहीं है, रोजगार के साध्न नहीं है। जो आदमी पहाड़ में विशाल भूभाग में मकान बनाकर रह रहा है वहमैदान में आकर झोपड़ी में रह रहा है। ये वास्तव में चुनौती है। इसके लिए तो राजनीतिक नेतृत्व ही जिम्मेदार हुआ ना? आपने देहरादून, हरिद्वार और उधमसिंह नगर को पेरिस बना दिया। वहां से कोई डाॅक्टर, शिक्षक हिलना नहीं चाहता है। दूसरी तरपफ पहाड़ी जिलों का उस तरह से डेवलपमेंट का प्लान ही तैयार नहीं किया।बिल्कुल आप सही कह रहे हैं। हम जब पहाड़ों को आकर्षक नहीं बनाएंगे और मैदानों के साथ सख्ती नहीं करेंगे, नीति बनाने की दृष्टि से कह रहा हूं, विकास की दृष्टि से नहीं कह रहा हूं।

लोग मैदान में क्यों आ गए?

जो लोग मैदान में आ रहे हैं वो कोई मैदान के रहने वाले नहीं हैं, पहाड़ के लोग हैं। परिवार के परिवार मैदान में उतर गए वहां गांव के गांव वीरान हो गये। वास्तव में हम जिम्मेदार हैं इस असंतुलन के। क्योंकि हमने विकास किया ही नहीं पहाड़ पर। हमलोग इसलिए भी जिम्मेदार हैं कि हम लोग संदेश नहीं दे पाए कि पहाड़ों की कठिनाईयों के लिए हम ज्यादा ध्यान दे रहे हैं, हम उनको ठीक करने की कोशिश कर रहे हैं। हमने शिक्षा नीति, चिकित्सा नीति आदि तो बनायें लेकिन हम उनका क्रियान्वयन सहीढ़ंग से नहीं कर पाये।जिसके पास भी राज्य की कमान रही मुझे यह कहने में संकोच नहीं कि हमने अपने कर्तव्य का पालन ठीक से नहीं कर पाये।

 आज केंद्र में भाजपा की सरकार है और आप भाजपा के सांसद हैं तो उत्तराखंड के लिए क्या अपेक्षाएं हैं केंद्र सरकार से?

मैंने आपसे कहा ना जब मैं 1991 में पौड़ी से सांसद बना तब केंद्र में कांग्रेस की सरकार थी। पांच साल के कांग्रेस के कार्यकाल में मैंने तो बहुत सारे काम करवाए। इसलिए काम करवाए कि जो मैं काम कर रहा हूं इसमें राजनीति नहीं है। अभी भी मैं राजनीति से ऊपर उठकर काम करूंगा। अभी हमारा पफायदा ये है कि केंद्र में हमारी यानि भाजपा की सरकार है। तो मुझे उम्मीद है कि जो-जो काम करने होंगे उनके लिए केंद्र जरूर सहयोग करेगी। वैसे भी बीजेपी सरकार बहुत सारी योजनाएं लाने की तैयारी में है। उन सभी योजनाओं का उत्तराखंड को पूरा लाभ मिलेगा।
हरीश रावत जी ने पफेडरल स्ट्रक्चर के ऊपर खतरे की बात कही है। एक पूर्व मुख्यमंत्राी के रूप में आपका क्या कहना है?

बड़े आश्चर्य की बात है, अभी जुम्मे-जुम्मे सात दिन हुए नहीं कि उन्हें लगने लगा कि पफेडरल स्ट्रक्चर पर खतरा है। और जिस पार्टी ने देश में इमरजेंसी लगाई हो उनके मुंह से फेडरल स्ट्रक्चर की बात शोभा नहीं देता। जब केंद्र में किसी दूसरे दल की सरकार हो और राज्य में किसी और दल की सरकार हो, तो क्या विकास कार्य प्रभावित होता है? थोड़ा-बहुत तो चलता है। मैं समझता हूं कि हमारी पाॅलिटिक्स थोड़ा गंदी हो गयी है। लेकिन मैं यह भी समझता हूं कि अगर कोईसांसद या विधयक ईमानदारी से कुछ चीजे करना चाहता है जो जनता के हित में है, उसमें कभी रूकावट नहीं आती। मैं अक्सर लोगों से कहता हूं कि अगर मैं एक सड़क बनाता हूं तो उसमें ये तो नहीं कहता कि बीजेपी वाला चलेगा। मेरे कार्यकाल में हरिद्व ार से नजीबाबाद तक आठ बड़े-बड़े पुल बने। तो उसमें सिपर्फ बीजेपी वाले ही तो नहीं डूबते थे ना। ये जो मुख्यमंत्राी हैं हुड्डा जी है वो डूबे थे उसमें। उनकी गाड़ी डूबी थी, उनके मामा की मृत्यु हुई थी उसमें। तो विकास का काम कोई अपने घर के लिए नहीं करता।ये सभी को समझना होगा कि जो मैं काम कर रहा हूं, वो आम जनता के हित में है। और मुझे खुशी होगी कि हरीश रावत अच्छा काम करें। मैं उनकी तारीपफ करूंगा। तो ये जो मानसिकता है कि कांग्रेस-भाजपा, यह ठीक नहीं है। मैं जब पहली बार सांसद बना तो हमें तो कभी नरसिंह राव सरकार से कोई शिकायत नहीं रही। आज लगभग तीन वर्ष होने को हैं।

आपने जो लोकपाल, लोकायुक्त कानून बनाया था वह प्रदेश में लागू नहीं हो पा रहा है इस पर आपका क्या कहना है?

मैंने शुरू में कहा था आपसे। नीयत ठीक होनी चाहिए। बोलने से कुछ नहीं होता। जब मैंने लोकपाल-लोकायुक्त कानून तैयार किया था तो लोग कहते थे क्यों पंगे ले रहे हो। मैंने मुख्यमंत्राी, मंत्राी सब शामिल किए थे उसके दायरे में। डेढ़ साल तक केंद्रके कानून मंत्रालय से लेकर गृह मंत्रालय ने उसकी एक-एक कोमा, पफुल स्टोप लाईन चेक की। उसके बाद राष्ट्रपति ने उस कानून को मंजूरी दी। अब विजय बहुगुणा सरकार ने कह दिया कि हम नहीं लागू करते। आपने उसे कैंसिल कर दिया। क्या मतलब है उसे कैंसिल करने का। उसमें कौन सी राजनीति थी? उसमें कहां लिखा था कि बीजेपी काजो सीएम है उस पर वह लागू नहीं होगा केवल कांग्रेस के सीएम पर लागू होगा। तो ये जो है मैं समझता हूं ये बहुत दुर्भाग्यपूण्र् ा मानसिकता है। और मुझे बहुत दुःख होता है इस प्रकार से। अब उसे लागू करने की मियाद को अनिश्चितकाल कर रहे हैं। मैंने कहा कि नीयत ठीक होनी चाहिए। आप गलत काम करते हो और नीयत ठीक है तो जनता आपको समर्थन करेगी। आपसे गलती हुई है। और अगर आप अच्छा काम करोगे और जनता को खुश करेंगे लेकिन नीयत ठीक नहीं है तो कुछ ठीक होने वाला नहीं है।

इसके अलावा और कौन-कौन से इनीसिएटिव आप मानते हैं जो आपने सरकार में रह कर किये और वो रूक गए हैं?

अच्छा किया आपने ये सवाल पूछकर। मैं 11 सितंबर 2012 को दुबार मुख्यमंत्राी बना। चुनाव का समय था। मैं 3 महीने और 13 दिन आचार संहिता लगने से पहले मुख्यमंत्राी रहा। लोकपाल उस समय बना। और मैंने जो सेवाएं जनता को मिलनी चाहिए उसके लिए राइट टू सर्विसेज कानून बनाया। आप इस सरकार से जाकर पूछिए कि मैं 3 महीने13 दिन मुख्यमंत्राी था और हमारे यहां चुनाव30 जनवरी को हो गया था, आप उनसे सिपर्फ ये पूछिए कि नवंबर, दिसंबर, जनवरी के आंकड़े आप दे दीजिए। कितने लोगों ने अपनी एप्लीकेशन दी और कितने पर एक्शनहुए। 95 से 90 प्रतिशत पर एक्शन हुआ है।

हाल ही में हुए विधानसभा उपचुनाव में आपने जो तीन सीटें खोई हैं इस हार को आप किस नजरिये से देखते हैं?

देखिए वास्तविकता ये है कि हम तीनों सीटें हारें हैं। इस पर वो चर्चा अवश्य करते होंगे और करनी चाहिए। लेकिन हमें अपनी हार को स्वीकार करने में कोई गुरेज नहीं होना चाहिए। और ईमानदारी के साथ उनके कारण् की समीक्षा भी करनी चाहिए।

    </string>
    <string name="g4">
        खिए मैं एक ग्रामीण और पहाड़ी परिवेश का व्यक्ति हूं। अल्मोड़ा जनपद के कुंज गांव में मेरा जन्म हुआ और वहीं से मैंने हाईस्कूल, इंटरमीडिएट तक की पढ़ाई की। मेरे एक बड़े भाईसाहब की चाइना वार में डेथ हो गई थी। उसके बाद से पारिवारिक व्यवस्था आर्थिक रूप से थोड़ा लड़खड़ा गई। इन वजह से इंटरमीडिएट के बाद मुझे पढ़ाई छोड़नी पड़ी। हम लगभग 25 किलोमीटर पैदल चलकर अपने जिला हेडक्वार्टर पहुंचते थे। उस समय गाड़ी का साध्न नहीं था, टेलीपफोन नहीं था, बिजली नहीं थी। रोजगार देने के लिए ऊनी कपड़ा बनाने का हमने काम किया और पिफर ग्रामोद्योगों के माध्यम से हाथ से जो माचिस बनती है उसकी भी एक यूनिट लगाई। 1980 में हरीश रावत पहली बार पार्लियामेंट का चुनाव लड़ रहे थे। उस समय रावत जी भारी अंतर से जीते थे। 1982 में लमगड़ा विकास खंड का ब्लाॅक प्रमुख का चुनाव हुआ। मैं ब्लाॅक प्रमुख का चुनाव लड़ा और मैं जीत गया। तो उसके बाद 1982 से लेकर 93 तक मैं लगातार ब्लाॅक प्रमुख रहा। पिफर मुझे पार्टी ने उत्तर प्रदेश विधनसभा का टिकट दिया और मैं जीत गया। उस समय अल्मोड़ा और बारामंडल करके बड़ी विधनसभा थी, जिसकी अब तीन विधनसभाएं बन गयी। मुलायम सिंह की सरकार बनी थी, कांग्रेस के 28 विधयक थे तो हमारा समर्थन था उनको। वो पूरी पांच साल तो चल नहीं पाई बीच में चुनाव कराने पड़े। मैं हार गया था। पिफर जब 2000 में राज्य बना तो पिफर 2002 में चुनाव हुये। राज्य बनने के बाद वहां जागेश्वर से मैं चुनाव जीता। तिवारी जी ने मुझे कैबिनेट मंत्राी बनाया। पिफर दोबारा चुनाव हुए तो मैं जीतकर आ गया। और पांच साल विधयक रहा। अब तीसरी बार चुनाव जीतकर आया हूं। और पार्टी ने मुझे विधानसभा अध्यक्ष बनाया। सगांध्ीयन पिफलोसोपफी से आप कितनाप्रभावित हुए। समाज जो है उस पूरी चीज को अपनाने के लिए तैयार नहीं रहता है। बिनोवा भावे जी ने ग्रामदान आंदोलन चलाया था, भूदान आंदोलन चलाया था। उसमें हमने बहुत बढ़-चढ़करके भाग लिया। जो उसकी पाॅलिसी थी उसके आधर पर हम सोचते थे कि एक बहुत बड़ा परिवर्तन हम लाके खड़ा करेंगे। लेकिन बात लोगों को समझाते थे तो लोगों को बात समझ में आती थी लोग तैयार भी होते थे लेकिन जब उसको धरातल में उतारने की बात आती थी तो वहां पर कई प्रकार की कठिनाई आ जाती थी। प्रशासनिक रूप में भी, शासन के स्तर पर भी, सरकार के रूप में भी थोड़ा सहयोग नहीं मिल पाता था। कई बार अपने क्षेत्रा की छोटी-मोटी मांगों को लेकर के महीनों तक हम लखनऊ में डेरा डाले रहते थे। और आॅपिफसरों के चक्कर लगाते थे। आप उत्तराखंड आंदोलन से भी जुड़े रहे। और इन 14 वर्षों के अंदर हम इन अपेक्षाओं को कितना पूरा कर सके। तजो आठ पर्वतीय जिले थे उस समय के वो किसी भी रूप में प्रदेश से तालमेल नहीं रख पा रहे थे। और सरकार जो नीतियां और कार्यक्रम बनाती थी, उसमें कभी-कभी ऐसा होता था कि वो योजनाएं हमारे यहां लागू नहीं हो सकती थी। उत्तर प्रदेश में रहते हुए डेवलपमेंट नहीं हो पा रहा था। तो ये तमाम भावनाओं को लेकर के अलग राज्य बनानेकी बात लोगों के मन में उभरी। राज्य बनने के बाद जो भी सरकारें बनीं, उन सरकारों ने उस राज्य आंदोलन की मूल भावना को नहीं समझ पाये। आज 14 साल के बाद भी सिपर्फ कुछ पर्वतीय क्षेत्रा में ही कुछ डेवलपमेंट हुआ है। लेकिन जो मूल परेशानियां थीं वो आज भी वैसी ही हैं। उन परेशानियों को झेलते-झेलते अब तो मैं ये कहता हूं कि पहाड़ से अध्किांश लोग पलायन करने लग गये हैं। जितना पलायन उस समय नहीं था उत्तर प्रदेश में रहते हुए उससे ज्यादा पलायन आज हो गया है। सही नीति न बनने से शिक्षा की हालत खराब है। हर व्यक्ति चाहता है कि उसका बच्चा अच्छी शिक्षा लेकर अच्छी नौकरी करे इसलिए पलायन हो रहा है। बागवानी का ध्यान नहीं दिया गया। और आज पूरी कृषि खेत हमारे बंजर बड़ गए हैं। बागवानी के नाम पर बहुत कम काम हमारे पहाड़ के क्षेत्रा में हो रहा है जबकि इसको बहुत बडे़ रूप में बढ़ाया जा सकता था।

ये सरकारें नियोजन क्यों नहीं बना पायी?
पहले भारतीय जनता पार्टी की सरकार बनीं, उसके बाद कांग्रेस की सरकार बनीं एनडी तिवारी मुख्यमंत्राी बने। उस समय हमने सारी चीजें जो उत्तर प्रदेश में थीं उन्हें ही लाने की कोशिश की। जबकि होना ये चाहिए था इस प्रदेश के निर्माण के बाद बिल्कुल यहां की परिस्थिति के आधर पर नए सिरे से सोच करके हम नए कार्यक्रमों को यहां पर लागू करते, नए विभाग खोलते, नए तरीके से काम करना प्रारंभ करते तो मैं समझता हूं पिफर हमें उसका लाभ होता। मुख्यमंत्राी जी ने विदेशी दौरों पर रोक लगाई है। तो इसको इस ढंग से भी देखा जा सकता है। तजब विदेश यात्रा होती है, हम जो विदेश यात्रा जाते हैं मैं समझता हूं हम अब एक पर्यटक की तरह से जाने लग गए हैं। जिस विषय को लेकर हम विदेश में जा रहे है उस विषय को कुछ हद तक उसकी पूरी जानकारी लेने के बाद उसे हम यहां लागू कर सकते हैं, यहां कुछ सुधर ला सकते हैं, कुछ न कुछ परिवर्तन ला सकते हैं। 14 सालों में देखने को नहीं मिला है। मैं समझता हूं महाराष्ट्र में एग्रीकल्चर के क्षेत्रा में, बागवानी के क्षेत्रा में बहुत अच्छा काम हो रहा है, जल संरक्षण के क्षेत्रा में बहुत अच्छा काम हुआ है। जबकि वहां से ज्यादा अच्छी यहां की जमीन है। यहां वहां से अच्छा काम हो सकता है, लेकिन वह नहीं हो पाया। हमने एग्रीकल्चर, हाॅर्टीकल्चर जिससे मूल डेवलप्मेंट हमारे क्षेत्रा का हो सकता था उस पर हमारा ध्यान बहुत कम है। सविधनसभा अध्यक्ष के रूप में जो जिम्मेदारी आपके पास हाउस के अंद है,

हाउस से बाहर आप राज्य के प्रति विधनसभा अध्यक्ष की क्या जिम्मेदारियां समझते हैं?
देखिए हम मूल रूप से प्रारंभ में इस प्रदेश के एक नागरिक भी हैं। उसके बाद मैं विधयक हूं और किसी पार्टी से भी संब( हूं। विधनसभा के अंदर नियम कानून के अंतर्गत ठीक तरह से संचालन करने का प्रयास हम करते हैं। विधनसभा से बाहर मेरी हमेशा ये कोशिश रहती है कि कोई भी अगर प्रदेश के अंदर गलत हो रहा है तो उसको सरकार के संज्ञान में लाया जाय। ये प्रयास में शुरू से करता आया हूं। मैंने कभी-कभी अपनी ही सरकार के विरोध् में बहुत कहने के बाद भी अगर वो चीज नहीं सुध्री तो मैंने बहुत सख्त तरीके से मीडिया के माध्यम से उसे कहने का प्रयास भी किया है। मैंने अपने इन्हीं दो-ढाई साल के कार्यकाल में भ्रष्टाचार के मुद्दे पर बहुत अध्कि मजबूती के साथ बात रखने की कोशिश की। मीडिया ने उसको नेशनल न्यूज बनाकर सभी चैनलों ने उसे उभारा भी।

उत्तराखंड विधनसभा में अब बहस का जो स्तर है, उस पर आपकी क्या राय है?
वैसे तो मैं समझता हूं, लोकसभा या विधानसभा में अब बहस का स्तर घट गया है, उसमें कमी आ गई है। बहुत गंभीर तरह से बहस होते हुए हम किसी विधनसभा में या पार्लियामेंट में नहीं देखते। लेकिन कुछ लोग गंभीर विषयों पर बहुत अच्छी बहस भी करते हैं, अच्छे विचार भी रखते हैं, अच्छी सलाह भी देते हैं। लेकिन एक सामान्य वातावरण जो पहले था कि विधनसभाओं में केवल विचार विमर्श बहुत ज्यादा अच्छे विचारों के साथ तर्क देकरके अपनी बात रखने का जो प्रयास किया जाता था उसमें अब कमी आयी है। ये बहुत नुकसानदायक भी है, और चिंता का विषय भी है। उसमें सुधर लाना चाहिए। कई दूसरे विधनसभाओं की तरह से बहुत अध्कि हंगामा हमारे यहां नहीं होता है।

सविधयकों द्वारा जो मुद्दे उठाये जाते हैं हाउस में, उनमें गंभीरता होती है या केवल सतही तौर पर उत्तराखंड के ऊपरउठाये जाते हैं मुद्दे?
कुछ विषय होते हैं जिनमें गंभीरता भी होती है। जो प्रश्न भी लगते हैं वो प्रश्न भी बहुत अच्छे होते हैं जिसमें सरकार भी कभी-कभी घिरती है। मैंने तो कई बार जो विपक्ष ने प्रश्न लगाए उन पर ठीक जवाब न आने पर कई प्रश्नों को स्थगित करने का काम भी किया। क्योंकि विधयक जब कोई प्रश्न करता है उसका जवाब भी ठीक उसे मिलना चाहिए।

संसदीय परंपराओं के विकास में उनके सुदृढ़ बनाने में, उनके एक अच्छे डेवलप्मेंट में विधनसभा में कुछ इस तरह के कार्य हुये हों?
आप तो 14 साल से लगातार इस विधनसभा का हिस्सा हैं, आज विधनसभा अध्यक्ष भी हैं...। हमारे विधनसभा में एक परिपाटी शुरू की गई थी जो आज भी चल रही है। कि जो उत्कृष्ट विधयक हैं, जिसका अच्छा काम करने का तरीका रहा हो विधनसभा में, उसको पुरस्कृत करने का काम विधनसभ द्वारा किया गया। ये परिपाटी हमारे इस प्रदेश में लागू की गई है, जो आज भी चल रही है।

लेकिन पिछले पांच सालों से तो किसी को नहीं दिया गया है?
पिछले समय दिया गया था और अब इध्र इसकी प्रक्रिया शुरू हो गई है। पहले दिया गया है जैसे प्रीतम सिंह जी थे, जो आज पंचायती राज मंत्राी हैं, उनको एक बार मिला था और प्रकाश पंत जी को मिला था। तो इस तरह के चयन होते हैं तो वो प्रक्रिया आज भी हमारे यहां शुरू है। ससंसद में चलता है, संसद चलाती है इस तरह का प्रोग्राम...। पार्लियामेंट चलाती है लेकिन हमारे यहां अभी ये परिपाटी शुरू नहीं हुई है। लेकिन व्यक्तिगत रूप से जैसे हम पंचायत सम्मेलन कर लेते हैं। सारे पंचायत प्रतिनिध्यिों को बुलाकर उनका सम्मेलन कर लिया और उनको सब बता करके अपने विधनसभा की प्रक्रिया बताने का प्रयास करते हैं। और जो हमारी क्षेत्रा पंचायत, जिला पंचायतें हैं,उन क्षेत्रा पंचायत, जिला पंचायतों में अपने क्षेत्रा की क्षेत्रा पंचायत और जिला पंचायत में हम उपस्थित रहने की कोशिश करते हैं। जब उनकी बैठकें होती हैं। क्षेत्रा पंचायत की बैठकें चलती हैं या जिला पंचायत की बैठकें चलती हैं, तो वहां पर उपस्थित रह कर वहां जिस तरह की प्रक्रिया शुरू होती है काम सुझाव देने का वहां काम करते हैं। तीसरा एक बाल संसद के रूप में यहां हमारा बाल संरक्षण आयोग है वो चलाता है उसमें भी कई बार मैंने भाग लिया। वो प्रक्रिया हमने देखी और उन्हें भी सुझाव देने का प्रयास किया। सरकार में मंत्राी भी रहे हैं पहले और अब विधनसभा अध्यक्ष हैं। तो आपका उत्तराखंड का जो राजनीतिक करियर है। इसकी मेजर एचीवमेंट्स क्या मानते हैं आप, एक मंत्राी के रूप में, एक विधयक के रूप में, एक विधनसभा अध्यक्ष के रूप में। मेजर अचीवमेंट तो ये मानता हूं कि जिस क्षेत्रा के लोगों ने मुझे जिताकर भेजा, जिस अपेक्षा के साथ वो मुझे जिताते रहे वो अपेक्षा उनकी मैंने पूरी करने का प्रयास किया। विशेष रूप से डेवलप्मेंट के क्षेत्रा में। पहले मेरे क्षेत्रा में महाविद्यालय नहीं था तो आज हमनें अपने विधनसभा क्षेत्रा में तीन महाविद्यालय खोल दिये हैं। कोई तहसील नहीं थी, हमनें तीन तहसीलें वहां शुरू करा दीं। वहां कहीं पाॅलिटेक्निक नहीं था तो हमने आज वहां तीन-तीन पाॅलिटेक्निक खोल दिये हैं, आईटीआई खोल दिये हैं और इंटरमीडिएट काॅलेज कई बना दिये हैं और साथ में इंटरमीडिएट काॅलेजों की बिल्डिंगें अच्छी बनें, अपने इन्हीं कार्यकाल में 20 इंटरमीडिएट काॅलेजों की बिल्डिंगों की स्वीकृति करके उन्हें बेहतर बनाने का काम किया है। तमाम सड़कों को गांव से जोड़ने का प्रयास किया गया है। आज मेरे क्षेत्रा में कोई ऐसी ग्रामसभा नहीं है जहां बिजली नहीं है। पहले के विधयक नहीं कर पाये वो काम यहां पर हुये हैं और साथ में कुछ चीजें हमनें कोशिश की हैं कि स्वरोजगार से लोगों को जोड़ा जाय तो उस दिशा में भी हमने प्रयास किया। आम जनता मुझ पर ये विश्वास करती है कि जब भी गोविंद सिंह कुंजवाल ने काम किया तो इन्होंने ईमानदारी से काम किया। सविधनसभा भवन गैरसैंण में बनाने की सोच आपने किस आधर पर की। हमारे विधनसभा के बजट में प्रतिवर्ष 22 करोड़ रूपया भारत सरकार की मद से आवंटित होता था। 88 करोड़ का हमारा बजट था। तो हर साल 22-22 करोड़ रूपया हमको देने की बात तय की गई थी। लेकिन दुर्भाग्य यह रहा कि पिछली सरकारें उस पर कोई काम नहीं कर पायी। और इध्र जब मेरे सामने बात आयी कि विधन भवन बनना है। अगर नहीं बनेगा तो पैसा लेप्स होगा। तो उसको लेकर मैंने सोचा जब विधन भवन बनना ही है तो विधन भवन पहाड़ में बनना चाहिए। मैंने कहा जब विधन भवन बनेगा तो तभी राजधनी बन सकती है। तब उसका जोर हमने गैरसैंण के लिए दिया।

सविधनसभा अध्यक्ष के रूप में विधायकों को और सरकार को क्या संदेश देना चाहेंगे?
देखिए, सबसे पहले तो मैं ये कहना चाहूंगा कि लोकतंत्रा में, प्रजातंत्रा में आज के परिपेक्ष में जिस तरह का वातावरण पूरे देश में बन रहा है, उस परिपेक्ष्य में जो प्रतिनिध् िचुनकर आते हैं उनको जनता की भावना के अनुरूप विशु( रूप से, ईमानदारी से जनसेवा करने का लक्ष्य लेकर ही क्षेत्रा में आना चाहिए। और उस लक्ष्य को पूरा करने की कोशिश करनी चाहिए। मैं ये मानता हूं कि जो आरोप-प्रत्यारोप या जो कमजोरी या जो कमियां आज हम लोगों के अंदर आ गई हैं, अगर वो कमियां बढ़ती गई, उसको रोका नहीं गया, वो कम नहीं की गई तो निश्चित रूप से पिफर एक दिन बहुत बड़ा नुकसान इस लोकतंत्रा, प्रजातंत्रा में हमारे देश को प्रदेश को होगा। गरीब जनता है उसकी भी नजर टिकी रहती है कि हमको भी ऊपर उठाने के लिए कोई काम करेंगे। तो अगर वहां पर हम ईमानदारी से काम नहीं करेंगे तो मैं समझता हूं पिफर बहुत बड़ा नुकसान हो भी रहा है और भविष्य में और अध्कि नुकसान होगा। सजैसा अभी आपने कहा कि विधयिका के स्तर पर पूरे देश में गिरावट आयी है।

तो आपको ये नहीं लगता कि ये जो गिरावट पूरे देश में आयी है उसका असर उत्तराखंड में भी पड़ा है?
निश्चित रूप से पड़ा है। बल्कि मैं तो समझता हूं इस दिशा में यहां और ज्यादा असर पड़ा है। हमारे यहां का हर विधयक या तो मंत्राी बनना चाहता है या संसदीय सचिव बनना चाहता है या कोई न कोई सुविध का पद लेकरके काम करना चाहता है। सत्ता पक्ष तो कम से कम उसकी भावना ये है कि किसी भी तरह मुझे सुविध वाला पद मिले। वो केवल विधयक बनकर काम करना नहीं चाहता। ये गिरावट ये परिवर्तन तो आया है। बहुत ज्यादा परिवर्तन आया है।

आपको नहीं लगता पिछले सात साल में उत्तराखंड में भी अमीरी-गरीबी की खाई बड़ी है?
ये तुरंत लाभ लेने वाली जो मंशा या भावना हमारी बन गई है उसकी वजह से हम लंबी योजनाओं को नहीं बना पा रहे हैं। शाॅर्टकट रास्ते अपना रहे हैं। जिससे हम ऐस योजना बना करके लंबा लाभ ले सकें। ज्यादा लोगों को लाभ दिला सकें और उसका पफलहमको, अगर आज हम कहीं पर बागवानी लगायेंगे तो तीन साल बात उसका पफल मिलना हमको शुरू होगा। उतनी प्रतिक्षा करने के लिए आज कोई तैयार नहीं है। उसमें पैसा लगाने के लिए कोई तैयार नहीं है। पैसा उन चीजों में लगाया जा रहा है प्रदेश का जिसमें हम आज पैसा लगायें तो दो महिने बाद तीन महिने बाद उसका हमको पफल मिलने लग जाय। तो ये परिपाटी भी प्रदेश के लिए गलत है। और आगे भविष्य के लिए बहुत ज्यादा
नुकसानदायक होगी।

तो आप ये चाहते हैं ग्रामीण क्षेत्रों में औद्योगिकीकरण......?
मेरा विशु( रूप से ये मानना है। हमारा छोटा प्रदेश है। इस छोटे प्रदेश में गांव को इकाई मानकर विकास की और रोजगार की योजनाओं का सृजन करना चाहिए। अगर हम बिना प्लानिंग के बिना सर्वे के, केवल मांगें आ रही हैं उसको हम स्वीकृत कर दें या उस काम को लागू कर दें, ये सोचकरके करेंगे तो इस छोटे प्रदेश का पिफर जो विकास होगा भी वो अव्यवस्थित विकास होगा। अगर हमारे पास पूरे सर्वे के आंकड़े रहेंगे, उदाहरण के तौर पर मैं आपको बताना चाहूंगा कि अभी तक प्रदेश के अंदर ये सर्वे नहीं हो पायी कि कहां हमको कितने डिग्री काॅलेजों की आवश्यकता है, हाईस्कूलों की आवश्यकता है, कितने इंटर काॅलेजों की आवश्यकता है। 13 जिलों का राज्य है, इन 13 जिलों के राज्य में जहां 95 ब्लाॅक हमारे हैं, इन 14 सालों में हम ये कल्पना नहीं कर सके कि कहां पर हमारी बागवानी होगी, कहां पर हमारा एग्रीकल्चर ठीक होगा, किस क्षेत्रा में हमारी इंडस्ट्री ठीक से लग पायेगी और कितने हमारे कौन-कौन से प्रोजेक्ट कहां पर हो सकते हैं। इसलिए भविष्य की दृष्टि से हर चीज की एक सर्वे होने के बाद प्लानिंग होनी चाहिए। विशेष रूप से अब तो समय आ गया है कि हमको गांव को इकाई मानकर विकास की योजना बनानी चाहिए। इसके लिए हमें विकास का गांध्यिन माॅडल को अपनाना होगा।
    </string>
    <string name="g5">


        जिन परिस्थितियों में हम काम करते हैं उससे हम पूरा संतुष्ट हैं। हमने देश में, जितने तरह के मुद्दे हैं वो सब उठाए हैं।

अभी हाल ही में यूपीएससी में भारतीय भाषाओं के साथ हो रही गैर-बराबरी का मुद्दा पूरे देश में हमारे अलावा किसने उठाया?

रिटेल में एपफडीआई लाने के विरोध में भारत बंद हमने ही कराया। टू जी स्कैम हमने ही उठाया लेकिन उसका श्रेय भाजपा ने उठा लिया। काॅमनवैल्थ से लेकर कोल स्कैम तक जितने मामले भ्रष्टाचार के थे, उनको संसद में हमने ही उठाया।

ये जो पूरे देश में अंध्विश्वास का खेल चल रहा है, इसका भंडापफोड़ किसने किया?

आसाराम बापू के खिलापफ भाजपा नेताओं की जुबान तक नहीं हिल रही थी,

इस व्याभिचारी को किसने जेल की सलाखों के पीछे पहुंचाया?

इस देश में मिनरल्स की जो खुली लूट हो रही है उस पर संसद में सिपर्फ हम ही बोलते हैं। मिनरल्स को लूटने के चक्कर में इस देश के आदिवासियों, जिनके इलाके में मिनरल्स हैं, की भारी दुर्दशा हो रही है।

इन आदिवासियों की आवाज संसद में हमारे अलावा और कौन उठाता है? पूरे सदन ने मिलकर आपको सर्वश्रेठ सांसद चुना, आप कैसा महसूस कर रहे हैं?

वो तो हम हैं ही। हम इस मामले में, सम्मान मिला या नहीं मिला इसकी परवाह नहीं करते। ये जो आज मिला है, दो साल पहले मिलना  चाहिए था पर अब दिया उन्होंने।

ऐसा संसदीय इतिहास में पहली बार हुआ है। इसके पीछे क्या कारण मानते हैं?

बात होगी तो होगी। हम तो पूरी तपस्या से लड़ते हैं। पहली बार किसी बगैर सेक्शन के आदमी को ये सर्वश्रेष्ठ सांसद का पुरस्कार मिला है।

लेकिन ये बहुत विलंब से हमें दिया। तो क्या इसकी गरिमा घटी?

नहीं, बिल्कुल नहीं। यह सम्मान से बढ़कर एक पहचान है। गरिमा कम होने का सवाल ही नहीं।

आपके संसदीय जीवन की महत्वपूर्ण उपलब्धियां क्या हैं?

हमारा तो हर दिन उपलब्ध् िका दिन है। हर दिन कोई घटना बनाते हैं और उसको उठाते हैं। जैसे भ्रष्टाचार है, इकाॅनामिक इश्यू हैं, सोशल इश्यू हैं, आदिवासियों के मामले हैं। कहीं भी किसी भी तरह का कोई अन्याय हो रहा है तो हम उसको उठाते है। हमारा मन मानवीय संवेदनाओं से भरा हुआ है। किसी भी तरह के अन्याय के खिलापफ हमारा मन तुरंत खड़ा हो जाता है कि इस अन्याय का विरोध् करो। वह अन्याय चाहे देश के किसी कोने में हो रहा हो या विदेश में। आप चालीस सालों से संसद में हैं और हमारी आजादी को 67 साल हो गये हैं।

ये बताइए कि संविधन में जिस राज्य की परिकल्पना की गई थी, हमनें उसे कहां तक प्राप्त किया है?

देखिए, जहां हम खड़े थे आज भी हम वहीं पर हैं। देश में ज्यादा कुछ नहीं बदला।

इस देश के जिन लोगों के बारे में आजादी के समय गांधी जी बात कर रहे थे वो अंतिम आदमी कौन है?

जो श्रमवान है, खेत में काम कर रहा है या खेत का मजदूर है या शहरों में रेहड़ी वाला, पटरी वाला, बर्तन मांजने वाला, पानी भरने वाला या सब्जी बनाने वाला तो ये हैं गांधी जी के अंतिम आदमी। तो ये जो अंतिम आदमी है जहां था वहीं खड़ा हैं। कोई पफर्क तो पड़ा नहीं 68 वर्षों में। हम हैं भी लेकिन हमको मन में ये ग्लानि रहती है कि हम नहीं हैं। यह है कि हम उसके मामले संसद में और संसद से बाहर उठाते रहते है। लेकिन इसके बावजूद उसके हक में कोई बदलाव हुआ हो ऐसा नहीं है। हमारी सरकार बनी तो इतने छोटे-छोटे समय के लिए कि उसमें कारगर काम नहीं कर पाये। हां, उसमें जो संभव था वो किया हमने। तो क्या देश के अंदर सोशलिस्ट विचार अपनी प्रासंगिकता खो चुका है? ना..ना.. देखिए, आप जो कह रहे हो सोशलिस्ट विचार की, उसका कोई प्रश्न ही नहीं है। हम सोशलिस्ट की जगह “यूमेनिस्ट आदमी हैं।

यानि एक बेहतर इंसान बनना ही किसी बात के लिए भी बेहतर होगा। आज क्या स्थिति है समाजवाद की भारत के परिप्रेक्ष्य में?

देखिए, समाजवाद का मतलब नहीं है इसमें। समाजवाद के बारे में मेरा कहना ही नहीं है।  मैं यह कह रहा हूं कि संभव समता और संपूर्ण न्याय भारत में तभी हो सकता है कि जब 80 पफीसदी वंचित लोगों के जीवन में बदलाव आये। अर्जुन सेन गुप्ता कहता है कि देश की 80 पफीसदी जनसंख्या 20 रूपये रोज पर बसर कर रही है, उसकी जिंदगी बदलना ही, उसकी जिंदगी में जो कम से कम इंसानी आवश्यकताएं हैं वो पूरी हो जाएं, यही हमारा लक्ष्य है। और दूसर मैं एक बात और स्पष्ट कर दूं कि मैं कोई समाजवादी आंदोलन से निकलकर नहीं आया। मैं तो पीपुल्स कैंडिडेट था। मैं तो जेल में बंद था। मुझे जयप्रकाश जी ने जेल से ही चुनाव लड़वा दिया। मैं लोहिया, जयप्रकाश जी से और दूसरे लोग जो सामाजिक विषमता के खिलापफ लड़ रहे हैं, जो लोकतंत्रा के लिए काम कर रहे हैं, जो लोग इंसानी सभ्यता को बदलने के लिए लगे हुए हैं तो मैं उन सबसे बेहद प्रभावित हूं। लेकिन जो लोग समाजवादी आंदोलन का लेबल चस्पा करते है, जो उस आंदोलन का सवाल उठाते हैं, तो मैं उनसे कहना चाहता हूँ कि मैं तो संभव समता, संपूर्ण न्याय के आंदोलन के लिए समर्पित रहता हूं। पिछले दशकों में देश में बहुत सारे क्षेत्राीय दल ताकत बनकर उभरे हैं। उसमें से अधिकांश लोगों का आंदोलन से कोई  लेना-देना नहीं रहा है।

तो आप बताइए कि जो महात्मा गांध्ी, लोहिया और जयप्रकाश नारायण के विचार हंै वो वर्तमान या भविष्य की राजनीति को कहां तक प्रभावित कर पायेंगे?

उनके विचार जितने गहराई तक जाने चाहिए थे उतने गए नहीं। अभी भी वही स्थिति है कि विचार है लेकिन जड़ें नहीं पकड़े। विचार तो इनसे बाहर भी हैं। अंबेडकर हैं, महात्मा पफूले हैं, साहू महाराज हैं ये भी विषमता और अन्याय के खिलापफ लड़ने वाले लोग हैं। लेकिन जो विचार रखे या जिस विचार के लिए काम कर रहे थे, तो सम्पूर्ण देश बहुत बड़ा है, इसमें उन विचारों ने जड़े नहीं पकड़ी। लोकतंत्रा आने के बाद दो चीजों ने ही जड़े पकड़ी है। एक ध्र्म संस्था ने और दूसरी जाति संस्था ने। ध्र्मसत्ता को भी लोगों ने पहचाना। लेकिन ध्र्मसत्ता जो है अकलियत के लोगों ने सबसे अध्कि पहचानी। लेकिन जो गरीब तबके के लोग हैं चाहे वो दलित हों, किसान हो, पिछड़े हो, आदिवासी हो सबने अपनी संख्या आजादी के बाद पहली बार गिनी। संख्या गिनने का मतलब लोकतंत्रा में वोट से है जो अधिकार संविधन ने सभी को बराबर दिया है। तो उन्होंने अपनी-अपनी जाति के अनुसार संख्या गिनी और उसके अनुसार हिस्सेदारी मांगने का काम किया। लेकिन हमारे समाज ने उनके हिस्सेदारी मांगने को जातिवाद कहा। लेकिन हिस्सेदारी मांगना जातिवाद नहीं है। जातिवाद तो वह है कि दस हजार साल से मुट्ठी भर लोगों ने पूंजी पर, संपत्ति पर, बु(ि पर, विवेक पर, कलम पर, इज्जत पर, मान पर, सम्मान पर सब पर कब्जा करके देश के बहुसंख्यकों को इन सबसे दूर बनाये रखा। तो किसने चलाया जातिवाद। तो यह जातिवाद नहीं है। यह तो दबे हुए, कुचले हुए, समाज के वंचितों के बीच चेतना आयी है आजादी के बाद। जो गांध्ी जी ने काम किए उससे चेतना नहीं आई। वोट की गिनती से हर क्षेत्रा में चेतना आयी। हर किसी ने अपनी जाति की संख्या गिनी और अपनी हिस्सेदारी मांगी। भारतीय जनता पार्टी की बंपर जीत के बाद से ही समाचार आ रहे हैं कि इतिहास को दुबारा से लिखने की तैयारी हो रही है।

तो क्या देश का वैचारिक धरातल बदलने की तैयारी हो रही है?

नहीं-नहीं। ऐसा है कि भारतीय जनता पार्टी के साथ काॅरपोरेट मिल गया, मीडिया मिल गया, लिखने वाला मिल गया, पूरा सिस्टम उनसे मिल गया। जो बहुसंख्यक समाज है उसमें सांप्रदायिकता कभी नहीं आयी। देश के बंटवारे के बाद भी नहीं आयी। पहली बार जो ये मेजाॅर्टिजम है वो कम्युनलिज्म में बदला, ये दुनिया में कहीं नहीं हुआ।

यानि अस्सी पफीसदी लोग जो है उन्हें दस फीसदी, बारह पफीसदी, या सात पफीसदी से क्या डर हो सकता है?

लेकिन ये डर उन्होंने इसलिए बिठा लिया कि कास्ट सिस्टम जीवित रहे और हमारा जो वर्चस्व है सदियों पुराना वो चलता रहे। इसलिए ये व्यवस्था एक हो गई, सिस्टम एक हो गया। सिस्टम मीन्स कास्ट सिस्टम।

तो क्या बहुमत की जो सरकारं हैं वो पफेडरल स्ट्रक्चर के लिए भी खतरा हो सकती है?

नहीं-नहीं। देखिए, पफेडरल स्ट्रक्चर के लिए खतरा पहले भी कई बार आते रहे हं। लेकिन ये जान लीजिए कि यदि इस स्ट्रक्चर पर कोई खतरा आएगा तो संविधन में दिया गया देश की एकता का नक्शा ही बिगड़ जाएगा। और इस देश की जनता देश की एकता का मतलब सही से जानती है।

आपकी पार्टी की एक राज्य में सरकार भी है और उस नाते ये बताएं कि प्रध्नमंत्राी ने लाल किले की प्राचीर से जो योजना आयोग जैसे महत्वपूर्ण संस्थान को खत्म करने की घोषणा की? क्या यह पफेडरल स्ट्रक्चर पर प्रहार नहीं है?

मैं उसकी चिंता ही नहीं करता कि योजना आयोग रहे या ना रहे। इसके लिए उन्हं राज्यों से डायलाॅग करने या न करने से कोई पफर्क नहीं पड़ता। संस्थाएं बनाने से भी कुछ नहीं बनता तो इसके बिगड़ने से भी कुछ नहीं बनता। आज देश के सामने प्रमुख चुनौतियां क्या मानते हैं आप?

सबसे प्रमुख चुनौती है कि आप बाजार के लायक ही नहीं बचे। बाजार आपको खा रहा है। चीन ने बाजार से हाथ मिलाया लेकिन बाजार उसका हो गया। आपकी हालत ये है कि आपने बाजार से हाथ मिलाया और आप बाजार के ही साथ हो गए। तो यानि विदेशी पूंजी ही आपका आधार है। इस देश के भीतर आपकी जो जमीन की ताकत हैजिसे पैर की ताकत भी आप कह सकते हो उसे आपने मजबूत करने का कोई काम नहीं किया। आपके पास “यूमन रिसोर्स सबसे बड़ा है, देश-दुनिया के सबसे अधिक दस्तकार आपके हाथों में थे लेकिन आपने देश के हक में उनका उपयोग नहीं किया। आपके पास पानी तो है लेकिन उसका सही इस्तेमाल आपने नहीं किया। आपके पास सिपर्फ 18 पफीसदी सिंचित जमीन है। और जहां-जहां सिंचित जमीन है वहां-वहां संपन्नता है। वहां अंतिम आदमी की जिंदगी बदल गई। यानि पश्चिमी उत्तर प्रदेश, पंजाब, हरियाणा में किसानों की हालत दूसरी जगहों से बेहतर है। तो पानी जिंदगी बदल सकता है। लेकिन पानी का ही इस्तेमाल हमने ठीक से नहीं किया है। जैसे चीन की आबादी हमसे ज्यादा है लेकिन वह हमेशा अधिक विकसित है क्योंकि उसने अपनी जमीन की ताकत को पहले मजबूत किया और पिफर बाजार साथ मिलाया। आजादी की लड़ाई में गांधी के दर्शन का एक ही मतलब था बट टू द नेचर। बट टू द नेचर में यह भी है कि तुम्हारे जो रिसोर्सेज हैं इस देश में वो आपकी संपत्ति है, पूंजी है।

गांधी जी ने विदेशी कपड़े क्यों जलाए?लोगों को क्यों खादी पहनाई?

क्योंकि वह जानते थे कि देश के इन दस्तकारों की जिंदगी बदलकर ही नये भारत का निर्माण हो सकता है। अगर गुलामी के खिलापफ क्रांति करनी है तो भारत के दस्तकारों और किसानों की जिंदगी को बदलना होगा, इसीलिए वो खादी लाये। लेकिन हमारे देश में आज दस्तकार तो खत्म हो गए हैं। हमारी जो दस्तकारी थी वो भी विश्वप्रसि( थी। लेकिन हमारा बाजार चायनीज हैंडिक्राफ्रट से भरा पड़ा है। हम कहां चूक गए? इस देश के राजनैतिक मानस में सिवाय विदेशी पूंजी लाकर देश की आर्थिक व्यवस्था चलाने के सिवा कुछ नहीं है। चीन ने बाजार से हाथ मिलाया अपनी ताकत जमीन पर मजबूत करके। हमारी राज्य व्यवस्था उनसे अलग है। वहां जो उन्होंने ऊपर तय कर लिया वो नीचे तक चला जाता है। यहां लोकतंत्रा है। लोकतंत्रा में देश एक राय नहीं सकता। तो लोकतांत्रिक व्यवस्था होने से पिफर मुट्ठी भर लोगों के हाथों में सिस्टम ज्यों का त्यों आ गया। जैसे राजा-महाराजाओं के जमाने में था, अंग्रेजों के जमाने में था। आज भी उसी तर्ज पर सिस्टम मुठ्ठी भर लोगों के हाथों में है। कुछ नहीं बदला है। चीन और अपने देश में एक ही अंतर है कि चीन अपनी जमीन की ताकत को समेटकर पिफर बाजार के पास गया। दूसरी तरपफ हमारे देश के भीतर जो ताकत है बाजार ने उसको समेट लिया। आप बताइए तीन महीने से भाजपा की सरकार है, किसी ने किसान की, बुनकर की, दस्तकारों की, और दूसरे श्रम के कामों में लगे लोगों की कोई बात की।

हर कोई बात कर रहा है स्मार्ट सिटी की, बुलेट ट्रेन की तो आप ही बताइये कि ये तो सब बाजार की चीजें है। इनका उपभोग कौन करेगा?

यानि आप हर चीज मात्रा 15 पफीसदी लोगों के लिए करना चाहते हैं। यानि इस देश का दलित, मजदूर, किसान, बुनकर, दस्तकार आपका केंद्र बिंदु नहीं है। चीन निर्मित बी ग्रेड का लाखों टन सरिया हमारे बंदरगाहों पर डंप पड़ा हुआ है। हमारे देश में 82 मिनरल्स प्रचुर मात्रा में पाये जाते हैं। हमारे यहां उत्तम क्वालिटी का आयरन ओर पाया जाता है। स्टील इंडस्ट्री कोई बहुत बड़ी चीज नहीं है, लेकिन इस्को टिस्को लगाने के बाद हमने इस तरफ ध्यान ही नहीं दिया। देश में मिनरल्स की लूट मची है, हजारों लोग आयरन ओर बेच रहे हैं। चीन में जो ओलंपिक हुआ था उसमें सारा आयरन यहां से ही गया था। हम मिट्टी के दामों पर अपने मिनरल्स दूसरे देशों को लुटवा रहे है और दूसरे देश इन्हीं मिनरल्स से पक्का सामान तैयार कर हमारे ही देश को महंगे दामों पर बेच रहे है। यानि हमारे अपने भीतर जो ताकत और सामथ्र्य है उसको संरक्षित नहीं कर पा रहे है हम। तो क्या हमें इकाॅनोमिक पाॅलिसी पर ध्यान देना चाहिए? दुनिया के जितने विकसित देश हैं वहां पर जो भी इकाॅनोमिकल डिसबेलेंस होता है उससे हमारी अर्थव्यवस्था भी प्रभावित हो जाती है। इसलिए कि आप उसी पर निर्भर हैं। उसमें चीन अलग है अपवाद है। चीन का मुकाबला अमेरिका से है आपसे नहीं है। आप जो उसके खिलापफ रोज भजन करते हो, अमेरिका उसके कर्ज में डूबा हुआ है। आपको तो बाजार ने घेर रखा है आपका काम बिना विदेशी निवेश के नहीं चल पाहा हैं। जो आपके पास है उसको भी आप धीरे-धीरे बेच रहे हैं। तो आप पर तो वैश्विक वित्तीय संकट का पफर्क पड़ेगा ही। शुक्रगुजार होना चाहिए इंदिरा गांधी का जिसने बैंकों का राष्ट्रीयकरण कर दिया था। नहीं तो अमेरिका के बैंक डूबने के बाद जो बड़ा भारी वित्तीय संकट दुनिया भर में आया था उससे आपका तो दिवाला ही निकल जाता। लेकिन इंदिरा के उस समय लिए गये एक निर्णय से आज आप बच गए थे।

एनडीए सरकार, जिसमें आप मिनिस्टर थे, ने जब इंडिया शाइनिंग का नारा दिया तो आपने भी 27 प्रतिशत लोगों की खुशहाली को इंडिया शाइनिंग मान लिया था?

देखिए, उस सरकार में हमारा बहुत छोटा हिस्सा था। इंडिया शाइनिंग का नारा हमारा नारा नहीं था वो बीजेपी ने अपना नारा दिया था, हमसे पूछा भी नहीं था। हम जिस मंत्रालय में भी रहे वहां हमने गलत कार्यों को नहीं होने दिया। हमने एयरपोर्ट एथाॅरिटी का विनिवेश नहीं होने दिया तो हमारा मंत्रालय बदल दिया गया। हमने श्रम मंत्रालय में मजदूर विरोधी श्रम कानूनों को नहीं बनने दिया। पिफर हमको पफूड डिपार्टमेंट दिया गया, उस समय देश भर में सूखा पड़ा था। हमने राजस्थान को एक लाख टन अनाज निःशुल्क दिया था। और हमारे यहां जो खाद्य जमा पड़ा था उसको पूरे दुनिया भर में बेचा।

 बिहार में जो महागठबंध्न का प्रयोग हुआ है उसकी सपफलता के पीछे क्या कारण है?

कुछ कारण नहीं है। वहां जो बंटवारा था पार्टी का, वो एक कर दिया हमने। जनता दल दो हिस्सों में था, वो एक हो गया। जो जनता दल का आधार है, वह बहुत बड़ा है। तो अब उस आधार ने काम करना शुरू कर दिया। वो तो राजनैतिक संदेश देने के लिए किया, जो बिहार में हो सकता है वह कहीं भी हो सकता है।

यानि यह आधर अब बिहार से बाहर निकलने की तैयारी में है?



हमने यह प्रयोग किया क्यों। अकेले बिहार से तो देश नहीं चल सकता। क्या संभव हो सकता है ये हमने बिहार में करके बताया है कि ये है रास्ता। 69 प्रतिशत लोग आपकेसाथ हंै पूरे देश में, लेकिन 31 प्रतिशत की सरकार बन गई। तो जो बंटवारा आपने करके रखा है देश भर में, उसको एक करो। बिहार में हमने तरीका बता दिया है।
    </string>
    <string name="g6">



संघीय ढांचे का सम्मान तो भाजपा को करना ही होगा - हरिश रावत
संघीय ढांचे का सम्मान तो भाजपा को करना ही होगा - हरिश रावत
Written by  Super User
Published in खास मुलाक़ात

    font size decrease font size increase font size Print Email

जब आपने उत्तराखंड के मुख्यमंत्राीके रूप में कार्यभार संभाला तो आपको विरासत में कैसा राज्य मिला?

देखिए, उत्तराखंड हमेशा चुनौतीपूर्ण राज्य रहा है। चाहे वो विरासत में नारायण दत्त तिवारी जी को मिला हो या विजय बहुगुणा को या आज हरीश रावत को या उससे पहले हमारे दूसरे साथियों को। चूंकि यह राज्य बड़ीअपेक्षाओं और व्यापक जनभागीदारी आधारित संघर्षों से बना है तो निश्चित तौर पर जन अपेक्षाएं ज्यादा होंगी। इन अपेक्षाओं को पूरा करना प्रत्येक मुख्यमंत्राी के लिए एक चुनौती है। और वक्त के साथ-साथ उनका मार्ग और भी ज्यादा कठिन होता जा रहा है। पहले वित्तीय संसाधन अनुदान आधारित थे क्योंकि हम नए राज्य थे। पिफर ये संसाधन अनुदान से योजना आधारित हो गए क्योंकि आपको 90-10 के अनुपात पर योजनाओं की मंजूरी मिलती थी। लेकिन अब धारणाएं बदल रही हैं, अब आपको आउटपुट आधारित होना है। आपको जो दिया जाय उसका आउटपुट कितना आया ये अब एक नया दृष्टिकोण देश के अंदर आ रहा है। इस दृष्टिकोण से अब हर मुख्यमंत्राी का कार्य कठिन हो गया है। इसलिए अब आपको राज्य में ही संसाधन पैदा करने पर ज्यादा ध्यान देना होगा। तो संसाधन पैदा करना एक बड़ी चुनौती है। दूसरी चुनौती है उपलब्ध संसाधनों को इस तरीके से उपयोग करना ताकि वह भावी संसाधनों को पैदा करने का माध्यम बने। तीसरी चुनौती हैअनियमित डेवलपमेंट। जो डेवलपमेंट है वो न केवल असंतुलित है, बल्कि दिन प्रतिदिन असंतुलित होता जा रहा है। उससे राज्य के सामने बहुत सारी कठिनाईयां पैदा हो रही हैं। सबसे बड़ी कठिनाई तो डेमोक्रेटिक इंबेलेंस की है। एक जबरदस्त असंतुलन का शिकारये राज्य होता जा रहा है। राज्य के कुछ क्षेत्रों के अंदर आबादी इतनी बढ़ती जा रही है कि अब वहां जमीन पुफटो की बजाय अंगुलियों में नापनी पड़ेगी। कुछ ऐसे क्षेत्रा भी हैं जहां हमने विकास के लिए बहुत पैसा खर्च किया लेकिन उसका उपभोग करने के लिए कोई उपलब्ध नहीं है। नएक

मुख्यमंत्राी के रूप में अब तक के कार्यकाल की मुख्य उपलब्धियां क्या है?

देखिए, अभी तो मैं यह कह सकता हूं कि मैंने कुछ शुरूआतें की हैं। अभी वो शुरूआतें पूरी तरीके से जमीन पर उतर गयी हैं, ये कहने की स्थिति में मैं नहीं हूं। मगर एक बात जिसको मैं अपनी उपलब्धि मानता हूं कि ब्यूरोक्रेसी हमारे साथ कोओपरेटिव हो गई है। उनका रवैया सहयोगात्मक है। मेरी इस दिशा में कोई शिकायत नहीं है। और बहुत ही कठिन हालातों में भी कुछ लोग हमारे लिए रिजल्ट पैदा करने की कोशिश कर रहे हैं।

आप अपने कार्यकाल में विका की गति से कितना संतुष्ट है?

देखिए, मैं एक बात से संतुष्ट हूं कि मैं ठीक दिशा कानिर्धारण कर रहा हूं। मैं ठीक दिशा की तरपफ बढ़ रहाहूं। मगर यदि बढ़नेवाला संतुष्ट हो जाएगातो वो बढ़ेगा कैसे? इसलिए मैं इस समय सबसे ज्यादा असंतुष्ट आदमी हूं। ठीक दिशा की तरपफ बढ़ रहा हूंलेकिन अपने बढ़ने कीगति से मैं असंतुष्ट हूं।

राज्य के विकास के प्रति आपका क्या विजन है?

देखिए, जब आप इन्टैक्स्ट पिच पर बैटिंग करते हैं तोआपकी बैटिंग का अंदाज कुछ औ होता है। और यदि आप उबड़-खाबड़,उखड़ी हुई पिच पर बैटिंग करते हैं तोआपका अंदाज कुछ दूसरा होता है। तो आप मुझको अवसर दीजिए, मैं जिस दिन इस पिच को ठीक कर दूंगा उसके बाद मैं बतादूंगा कि मैं किस एंड में बैटिंग करूंगा और पिफर आप देखेंगे।

एक बात बताइए कि नरेंद्र मोदी पीएमकैंडीडेट के रूप में और आज प्रधानमंत्राी के रूप में पूरे देश में लोगों की जो उम्मीदें बढ़ाये जा रहे हैं, तो ऐसी स्थिति में आप कहां टिक पाएंगे?

जदेखिए, प्रधानमंत्राी देश की ग्रोथ का इंजनहोता है और राज्य उसके पहिये हैं। ये इंजनपर निर्भर करता है कि वह कैसे ले चल रहा है और गाड़ी उसी तरीके से चलेगी, पहिये उसी तरीके से चलेंगे। मुझे लगता है कि प्धानमंत्राी लोगों में जो बड़ी अपेक्षाएं पैदा कर रहे हैं, उन बड़ी अपेक्षाओं को पूरा करने के लिए एक स्पष्ट रोड मैप होना जरूरी है। परअभी मैं रोड मैप नहीं देख रहा हूं। यह देश का दुर्भाग्य है कि हमारी वर्तमान पंचवर्षीय योजना का एक महत्वपूर्ण वर्ष शायद बिना योजना के चला जाएगा। लेकिन ऐसा नहीं होना चाहिए। इसके विपरीत इस विषय में एक बात कहते हुए मुझे खुशी है कि हमने किसी काम को अस्पष्ट नहीं छोड़ा है। हमने उसको पूरी स्कीम के साथ किया है।हमारे मामले में एक्जीक्यूशन में कमियाँ हैं। प्रधानमंत्राी जी केमामले में क्रिएशन ही नहीं है। दुनिया में तेजी से पफास्ट इकोनाॅमिक चेंजेज आ रहे हैं तो ऐसे में प्रधानमंत्राी जी को इस तरीकेपर विराम लगाना चाहिए। उन्हें गंभीरता से विचार करने की आवश्यकता है। नकेंद्र में नई सरकार के काम करने के तरीके से संघीय ढ़ांचे पर बहस छिड़ गई। केंद्र और राज्यों के बीच कैसा संबंध् होना चाहिए आपकी राय में? जदेखिए, संघात्मक संरचना संविधान कीमूल भावना है। प्रधानमंत्राी जी ने कहा कि हम राज्यों को साथ लेकर चलेंगे ये अच्छ बात है। इसके लिए हम उनका धन्यवाद देते हैं। लेकिन प्रधानमंत्राी जी की उपस्थिति में उनकी पार्टी के कार्यकर्ता राज्यों के मुख्यमंत्रियों का अपमान करें तो संघात्मक संरचना पर उनकी सोच क्या है इस पर गंभीर सवाल पैदा हो जाता है। अब राज्यपालों का ही मामला ले लें। यह देश में पहली बार हुआ है कि गृह सचिव ने किसी राज्यपालको इस्तीपफा देने के लिए दो बार टेलीपफोनपर दबाव बनाया हो।

जहां एक ओर संघीय ढ़ांचे पर इतनाप्रतिकूल प्रभाव पड़ रहा हो, ऐसे मेंकांग्रेस शासित राज्यों के मुख्यमंत्रियों का प्रधानमंत्राी के कार्यक्रमों का बाॅयकाट कहां तक उचित है?

देखिए, हम संघीय ढ़ांचे का आदर करते हैं, हम प्रधानमंत्राी जी की भूमिका से भी इंकार नहीं करते। मगर इतनी जरूर अपेक्षारखते हैं कि राज्यों के विकास का निस्तारण एक सम्मानजनक आधार पर होना चाहिए। इसके लिए भाजपा को संघीय व्यवस्था का सम्मान करना ही होगा।

केंद्र सरकार योजना आयोग को समाप्त करने कीतैयारी कर रही है?

ठीक है, आप बदलना चाहते है। लेकिन इसके लिए राज्यों से तो डाॅयलाॅग करोगे?आखिर योजना आयोग का सीधामतलब राज्यों से है। अब यह कहें कि हम तो सीधे जनता से राय मांग रहे है तो आखिर राज्य भी तो जनता की ही प्रतिनिधित्व करते है। या तो आप पुरानी नीतियों को चलते-चलते बदले या पिफर पहले एक स्पष्ट रोडमैप डिजायन करे कि भई हमें इस रास्ते पर नहीं चलना, इस रास्ते पर चलना है। ऐसा नहीं होना चाहिए कि पुराना रास्ता बंद कर दिया जाये और नया रास्ता दिखाई न दे।

आप केंद्र में मंत्राी भी रहे हैं। क्या आप महसूस कर रहे हैं कि केंद्र सरकार विपक्षको समुचित सम्मान नहीं दे रही है?

जये तो इसी बात से स्पष्ट है कि आपने 55 की टेक्निकल बात खड़ा करने की कोशिशकी। जबकि ये तो सापफ है कि कांग्रेस और उसके सहयोगी दलों के चुनाव पूर्व गठबंधन को 110 से ज्यादा सीटें लोकसभा में मिली हैं। वो कोई चुनाव के बाद का गठबंधन नहीं है। दस प्रतिशत से ज्यादा सीटें मिली हैं। संघीय ढांचे का आपके मन में कुछ भी सम्मान है तो आपको उसमें जो सबसे बड़ी पार्टी है उसके नेता को नेता प्रतिपक्ष का दर्जा देना चाहिए।

तो क्या मोदी सरकार इसकी आड़ में संवैधानिक संस्थाओं का हनन करना चाहती है?

कई जगह अपाॅइंटमेंट में नेता प्रतिपक्ष की भूमिका बहुत अहम है। जवो नेता प्रतिपक्ष की भूमिका को अंडरमाइंड करके ऐसे पदों पर अपने मनमाने तरीके से एक एजेंडा विशेष पर काम करने वाले लोगों को थोपना चाहते हैं।

जिस तरह से भाजपा विपक्ष के साथ व्यवहार कर रही है तो क्या उसकी प्रतिध्वनि राज्यों में भी सुनाई देगी?

मैं समझता हूं कि लोगों को हमेशा अच्छे उदाहरणों का अनुकरण करना चाहिए। राज्य भी अपने लिए अच्छे उदाहरण ढूढेंगे।

पूरे देश में हुए लोकसभा चुनावों जिसमें उत्तराखंड की पांचों सीटें भाजपा के खाते में चली गई, उसके पीछे कहागया कि ये मोदी पफैक्टर है। तो क्या राज्य में जो तीन विधनसभा उपचुनावों के नतीजे कांग्रेस के पक्ष में गए हैं, इसके पीछे हरीश रावत पफैक्टर है?

नहीं, ऐसा नहीं है। मेरा कोई इतना बड़ा कंट्रीब्यूशन नहीं है कि मैं तीन सीटों की जीत को हरीश रावत पफैक्टर कहूं। यह सब जनता और कांग्रेस कार्यकर्ताओं के योगदान से हुआ।

प्रदेश में उच्च शिक्षा के जो बिगड़ते हालात हैं उसको सुधारने के लिए कोई दीर्घकालिक योजना?

मुझे तो त्वरित योजना बनाने की जरूरत है। क्योंकि चीजों को संभालना है, गिरावट बड़ी तेज है।

उत्तराखंड के अंतर्गत शहरीकरण बहुत तेजी के साथ हुआ है, तो क्या उत्तराखंड को क्लीन सिटी बनाने के लिए क्या साॅलिड वेस्ट मैनेजमेंट पर कोई कार्ययोजना है?

हां है। और हमने बहुत सोचा है इस विषयपर। हम काम कर रहे हैं यदि यह सपफल होता है तो उस लाइन पर हम आगे बढ़ेंगे।

आप जल संसाधन मंत्राी भी रहे हैं, तो राज्य के पहाड़ी क्षेत्रा में पीने के पानी की जो समस्या है उसको पूरा करने के लिए क्या आज आपने कोई योजना बनाई है?

पीने के पानी का संकट पूरे प्रदेश के लिए है। देहरादून को ही ले लीजिए। जिस तरह से देहरादून ग्रोथ कर रहा है उसके लिए हमें हर साल 10 प्रतिशत पानी बढ़ाना पडे़गा तभी हम आने वाले दस सालों के बाद पानी की बराबर आपूर्ति कर पायेंगे। इसी प्रकार पहाड़ों में मैं बड़े नहीं छोटे-छोटे खाल, जिनको डैम कहो या कुछ और नाम दो, बनाए जाने का पक्षधर हूं। नदी के गाड़-गधेरांे में डैम बनाइये और पानी को चोटी की तरपफ ले जाइए। जिससे कि वहां की जमीन हरी-भरी हो सके और वहीं से जलस्त्रोत पफूटेंगे। वर्षा के जल को संरक्षित करके आप पहाड़ की दशाबदल सकते है। आपको पिफर से उत्तराखंडको 1980 से पहले की स्थिति में ले जाने की जरूरत है।

इसके लिए कोई रोडमैप?

जहां बिल्कुल, हम उस पर काम कर रहे हैं। इसीलिए हमने एक अलग विभाग जल संरक्षण विभाग बनाया है। पानी हमारी बड़ी ताकत हो सकता है। हम कुछ करे या न करें हम हर घर को पानी संचय केंद्र में बदलने की दिशा में जरूर काम कर रहे हैं। जो वर्षा के जल का संचय करता हो वो देश और दुनिया की बहुत बड़ी सेवा करता है साथ ही अपनी रोजी-रोटी को भी प्रोत्साहन देता है। यदि किसी दिन मेरे पास अपने संसाधनों से इस पर खर्च करने के लिए एक सौ करोड़ रूपये हुए तो मैं भारत सरकार की ओर नहीं देखंूगा। मैं खुद ही लोगों के लिए बोनस योजना लाकर उनके घर दरवाजे पर पहुंच जाऊंगा और उनसे कहूंगा कि एक कनस्तर पानी ही जमा करो लेकिन जमा जरूर करो। हम जंगलों में भी रेन वाटर हार्वेस्टिंग की कोशिश कर रहे हैं। जंगलों में जगह-जगहछोटे-छोटे तलैया बनवा रहे हैं।

उत्तराखंड हड़ताल प्रदेश बनता जा रहा है। तो क्या इन हड़तालों को रोकने के लिए कोई कदम उठाए जा रहे हैं?

हम तीन लोगों को बड़ी गंभीरता से सोचने की जरूरत है। प्रदेश का मैं आठवां मुख्यमंत्राी हूं। इनमें से कोई उत्तर प्रदेश में मुख्यमंत्राी हो भी पाता, कोई नहीं भी हो पाता। लेकिन इस राज्य में हमने बहुत तेजी से तरक्की की है। दूसरे जो उत्तर प्रदेश में सेक्शन आॅपिफसर के रूप में रिटायर्ड हो जाते, वो अपर सचिव तक चले गए। मैं समझता हूं कि शायद ही कोई ऐसा व्यक्ति हो जिसने राज्य बनने के बाद प्रमोशनात्मक तरक्की न की हो। और तीसरा मैं समझता हूं कि देहरादून में आज जितने अखबार होंगे, कभी पूरे उत्तराखंड में इसके आधे भी नहीं रहे होंगे। तो तीन वर्ग पफास्टर ग्रोथ रेट पर हैं। कर्मचारी-अधिकारी नेता और मीडिया। अब इन तीन वर्गों को गहनता से सोचना है। जब आपको कुछ मिला है तो आप कुछ देंगे भी तो सही ना। तो तीनों वर्गों को सोचना है कि हम क्या दे सकते हैं। यदि कर्मचारी समझ रहे हैं कि हम हड़ताल दे सकते हैं, नेता ये समझ रहे हैं कि हम केवल अधिकार सम्पन्नता दे सकते हैं, मीडिया समझ रही हैं कि केवल चटपटी खबरें ही दे सकते हैं तो मैं कहूंगा अब बहुत हो गया। अब कहीं न कहीं जिम्मेदारी को समझना होगा।

अंत में क्या संदेश देंगे जनता के नाम?

जहम एक छोटे राज्य हैं। हमारे पास संभावनाएं बहुत हैं। यदि हम एक-दो साल मिलजुल कर दृढ़ अनुशासन से काम कर लें और थोड़े नियम निभाने के लिए तैयार हो जायें, तो इनके बीच में डेवलपमेंट की एक अच्छी मिसाल कायम हो सकती है।

    </string>
</resources>