<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
   <string name="d1">



इसके लिए मुख्य रूप से साहित्यकार, लेखक, कवि और ताकतवर पदों पर बैठे लोग जिम्मेदार हैं। हमारे देश में बुद्धिजीवी अपने ज्ञान को लोगों को बांटने से परहेज करते हैं। यही मनुवादी मानसिकता है। इसने ज्ञान विज्ञान के साथ ही हमारी भाषा के समृ प्रसार को रोका है। हिन्दी के दुश्मन विदेशी नहीं बल्कि हिन्दी वाले ही हैं। उन्होंने हिन्दी को इतना क्लिष्ट और भारी भरकम बना दिया कि आम आदमी क्या हिन्दी प्रेमियों के लिए भी उसे समझना मुश्किल हो गया। हमारे बुद्धिजीवी में असुरक्षा का भाव और हीनता की ग्रन्थि दोनों ही मौजूद रहे हैं। उनकी संकुचित सोच की वजह से ज्ञान का लोकतात्रिंकरण नहीं हो पाया। इसी वजह से भारत में ज्यादा अंतर्विरोध और विरोधाभास मौजूद हैं। नयी पीढ़ी को कोसना और उनका उलाहना देना कतई उचित नहीं है। बाजार, नवीन तकनीक, सिनेमा, थियेटर और कापफी हद तक आर्थिक वैश्वरीकरण और खुलेपन ने हिन्दी को अधिक पफैलाया है। मैं विशु(तावाद का समर्थक कतई नहीं हूं। यदि हिन्दी में पफारसी, अरबी, और अंगे्रजी के शब्द हिन्दी में खप गये हैं तो उस पर किसी को कोई आपत्ति क्यों है। इससे तो हिन्दी सम्पन्न और लोकतांत्रिक ही हुई है।

साहित्य का बहुत ज्यादा कमर्शियलाइजेशन हो रहा है, क्या यह ठीक है?
लेखक, कवि और पत्राकार भी समाज का हिस्सा होते हैं अगर हम इतिहास पर नजर डाले तो यह पाएंगे कि साहित्य, संगीत, खेलकूद, कला आदि रचनात्मक विधाएं सरंक्षण में पफलती-पफूलती रही हैं। वैदिक काल से लेकर ब्रिटिश काल तक रचनाकर्मियों को राजा, महाराजा, नवाब, सम्राट, सत्ताएं संरक्षण देती रही है। रोजबरोज का संघर्ष करने वाला कामगार/मजदूर भला रचनात्मक कार्य कैसे कर पायेगा। आर्थिक दबाव उसकी सारी रचनात्मकता को विध्वंस कर डालेंगी। कोई भी कला बिना लक्ष्मी की कृपा के फल-फूल नहीं सकती ।

किस सरकार ने रचनात्मक कला के लिए काफी कुछ किया है?
जवाहर लाल नेहरू ने सभी प्रकार की कलाओं का अद्भुत संरक्षण दिया। नायाब संस्थाओं का गठन किया। इसलिए आजादी के बाद सरकारी संरक्षण में रचनात्मकता का खूब विस्पफोट हुआ। जवाहर लाल नेहरू ने कलाकारों को बाजार के भरोसे नहीं छोड़ा लेकिन उनके निधन के बाद हमारे देश में बौद्धिक दरिद्रता का वृक्ष पफलता-पफूलता गया। ऐसे में कलाकार भला क्या करें। या तो वह अपनी कला की हत्या कर दे अथवा श्मशान गामी बन जाये। 1991 के बाद लाभ के लिए ही सही बाजार की वजह से बहुत सारे रचनाकर्मियों को पफलने-पफूलने का मौका मिला। बाजार की उपेक्षा करके कोई भी कलाकार बतौर कलाकार जीवित नहीं रह सकता। इसलिए बाजार को गाली देना और कलाकारों को बाजार का गुलाम कहना ठीक नहीं।

वर्तमान में रचे जा रहे साहित्य के बारे में क्या राय है?
भारत का दिमाग पुरातनगामी है। हमेशा बीती बातों की तारीपफ और नवीनता को कोसना हमारे मानस का अंग बन गया है। आजादी के बाद से भारत ने हर क्षेत्रा में अपूर्व प्रगति की है। अब साहित्य बहुलवादी हो गया है। इसमें हर तरह के रचनाकार सामने आ रहे हैं।ं सिनेमा और थियेटर ने हजारों प्रतिभाओं को आसमान पर पहुचाया है। अब यही काम टेलिविजन, रेडियो, मीडिया और सोशल मीडिया कर रहा है। आज के लेखक या
कवि किसी भी मामले में पुराने वालों से कम नहीं हैं। वक्त बदल गया, इसलिए रचनाओं का स्वरूप भी बदल गया है। इस समय साहित्य की कितनी सारी पत्रिकायें बाजार में उपलब्ध हैं। वे जीवित ही नहीं बल्कि निरन्तर बढ़ रही हैं। इसलिये वर्तमान मंे जो साहित्य सृजन हो रहा है उसका गांव, देहातों व आम आदमी से कम वास्ता है। लेकिन अच्छी बात यह है कि आदिवासियों, दलितों, महिलाओं और असंगठित क्षेत्रा के मजदूरों पर भी बहुत कुछ लिखा जा रहा है। इससे हमारा साहित्य अधिक समृ( हो सकेगा। मेरी कविताओं की कुछ पंक्तियां हैं- मुरलीधर तुम आज होते तो रोते, दही मक्खन, सिंथेटिक दूध खा पाते मात्रा एक दो बार तत्पश्चात हो जाते लाचार बीमार, मुरलीधर तुम होते तो आज रोते। चैन की बंसी कहां बजाते, यमुना किनारे छायादार वृक्ष कहां से लाते अब प्रदूषित है यमुना नंगे हैं वृक्ष, जल संकट है और हरियाली अदृश्य, मुरलीधर तुम आज होते तो रोत

   </string>
<string name="d2">


मेरा जन्म अमृतसर के गाॅव चीमाकला में सन् 1944 में हुआ था। मेरे पूर्वजों का मुख्य पेशा कृषि था। मेरे पिता सरदार भागसिंह आर्मी में सर्विस करते थे। एक अंग्रेज अपफसर के द्वारा ये पूछे जाने पर कि क्या आप अपनी सर्विस जारी रखेंगे, मेरे पिता ने उत्तर दिया कि ‘अब मैं अपने देश की सेवा करूॅगा, गोरों की जी हुजुरी नहीं करना चाहता।’ इस बात पर अंग्रेज सरकार ने मेरे पिता को 6 माह जेल में रखा और आर्मी की नौकरी से निकाल दिया। सन् 1946 में मेरे पिता परिवार सहित नैनीताल के तराई भावर बाजपुर के ग्राम केशोवाला गाॅव में आ बसे। बन्जर भूमि पर मेहनत कर जंगल काटकर मेहनत के साथ खेती करना शुरू कर दी। उस समय शिक्षा की कोई व्यवस्था नहीं थी। गरीब होने के कारण अच्छे स्कूल में शिक्षा नहीं मिली। सन् 1951 में छप्पर में प्राथमिक शिक्षा प्रारम्भ की और सामान्य विषयों से नैनीताल से स्नातक किया।

आप राजनीति में किस प्रेरणा से आये?
सन् 1971 में खेती की जमीन सीलिंग में जाने से खेती करना ही कठिन हो गया मैंने अपने उद्योग जगत के सपनों को साकार करने के लिए काशीपुर में हरिपलेश सिनेमा का श्रीगणेश किया, बाद में इसका नाम चीमा पैलेस पड़ा। इसके बाद मैंने बाजपुर में गन्ने की खोई से पेपर बनाने की उत्तर भारत की सबसे पहली पफैक्ट्री लगाई तथा एम.एमपटिय ाला चीमा स्पीन टैक्सो लि0 उद्योग की स्थापना की। सन् 1998 में जब उत्तराखंड पृथक सूबे की मांग उठी तो उधमसिहंनगर को उत्तराखंड में शामिल न किये जाने के लिए आन्दोलन किया। यहीं से मेरी राजनीति की शुरूआत हुई। सन् 2000 में राज्य में हुए पहले चुनाव में भाजपा के टिकट से चुनकर मैंने प्रदेश विधानसभा में काशीपुर का प्रतिनिधित्व किया। इसके बाद मैं यहां से लगातार विधयक हूं।

पूरे प्रदेश का उद्योग जगत सरकारी तंत्रा के भ्रष्टाचार से पीड़ित है? ऐसा क्यों?
देखिए ऐसा नहीं है, उत्तराखण्ड में उद्योगों को बढ़ावा देने के लिए अटल बिहारी वाजपेयी जी ने हमें औद्योगिक पैकेज देकर बहुत सारी सहूलियतें दी। एनडी तिवारी जी ने भी उद्योगों के लिए रेड कारपेट बिछाया। यदि उत्तराखंड सरकार ने उद्योगों को सिंगल विंडों सिस्टम से सहूलियते नहीं दी होती तो आज इतना बड़ा निवेश यहां नहीं आता। यदि निवेश में भ्रष्टाचार होगा तो वह आयेगा ही नहीं। इसलिए यह आरोप गलत हैं।

काशीपुर को जिला बनाने की मांग पुरानी है? आपने सरकार में रहते क्या किया?
काशीपुर जिला बनाने की पुरानी और उचित मांग है। जब पूर्ववर्ती भाजपा सरकार ने काशीपुर को छोड़कर चार नये जिलों के गठन की घोषणा की तो मैंने सरकार के खिलापफ भारी रोष व्यक्त किया। तत्कालीन मुख्यमंत्राी निशंक ने काशीपुर की जिला बनाने की मांग का अश्वासन दिया लेकिन इसी बीच निशंक हटे और खण्डूरी जी आये। इस पफेरबदल से काशीपुर ही नहीं दूसरे जिले के निर्माण का काम भी अधर में चला गया। मैं आज भी काशीपुर को जिला बनाने के लिए वचनब( हूं, मेरी लड़ाई जारी है।

पिछले 14 वर्षो में काशीपुर का विकास नियोजित क्यों नहीं है?
हमारे प्रयासों से ही काशीपुर नगर निगम बना है। अब अगला प्रयास विकास प्राधिकरण है। जिला न बन पाने के कारण काशीपुर का नियोजित विकास नहीं हो पा रहा है।

प्रदेश सरकार किसानों के प्रति कितनी संवेदशील है ?
मुझे तो लगता है कि हरीश रावत सरकार किसी के प्रति भी संवेदनशील नहीं है। प्रदेश के विभाजन होने पर गन्ना बुआई क्षेत्रा अध्िकतर उत्तरप्रदेश में चला गया लेकिन संबंध्ति उद्योग उत्तराखंड में रह गये। सरकार की
नीति के अभाव में काशीपुर शुगर पफैक्ट्री बन्द हो गयी जिससे किसानों और मजदूरों का लगभग 27 करोड़ रूपया की देनदारी बकाया है। मैंने यह विषय विधानसभा में उठाया और मुख्यमंत्राी जी के संज्ञान में भी लाया। हालांकि
सरकार का कहना कि भुगतान शुगर मिल द्वारा ही किया जायेगा। परन्तु जब किसानों ने अपना गन्ना, गन्ना आयुक्त के सरंक्षण में गन्ना समिति के द्वारा गन्ना पफैक्ट्री को दिया गया तो इसके भुगतान का पूर्ण जिम्मा
भी सरकार का होना चाहिए। प्रदेश सरकार अपनी जिम्मेदारी को जिस तरह से निभा रही है उससे किसानों के प्रति संवेदनशीलता का अंदाजा हो जाता है।

क्षेत्रा की जनता को आप क्या संदेश देना चाहेगे ?
देश को भाग्यवश माननीय नरेन्द्र मोदी जी मिले है। जिनके कारण देश को स्वच्छ बनाने और उत्पादन के क्षेत्रा में आगे बढाने तथा उद्योग जगत के लिए विदेशों से संबंध् बनाने की भारी इच्छा पैदा की है। हम सब देशवासियों का ध्र्म बनता है हम मोदी जी के आह्नान पर देश, गंगा को स्वच्छ बनाने तथा खादी को बढ़ावा देना का काम करें।

</string>

<string name="d3">



खादी ग्रामोद्योग आयोग राज्य का कार्यालय है और हमारा एक सबआॅपिफस हल्द्वानी में है। दो टेनिंग सेंटर हैं। जिनमें से एक देहरादून तथा एक हल्द्वानी में स्थित है। आयोग में एक राज्य निदेशक है, असिस्टेंट डायरेक्टर और डिप्टी डायरेक्टर हैं जो व्यवस्था को संभालने का काम देखते हैं। हेड आॅपिफस से आने वाले टार्गेट की ये सभी सबआॅपिफस माॅनिटरिंग करते हैं। एम. डी. टी. सी. के ट्रेनिंगसेंटर द्वारा तय कर लिया जाता है कि कितने लोगों को ट्रेंड करना है और किन-किन टेªडों में ट्रेंड करना है। राज्य कार्यालय के भी हेड आपिफस से टार्गेट आते हैं उन टार्गेट को प्रधनमंत्राी रोजगार सृजन कार्यक्रम ;पी. एम.ई.जी.पी.द्ध द्वारा हम जिलेवार तरीके से कार्यान्वित करते हैं।

इस कार्यक्रम को आप राज्य में किस तरह से कार्यान्वित करते हैं?
प्रधनमंत्री रोजगार सृजन कार्यक्रम को धरातली स्तर पर लाने के लिए हेड आपिफस से आने वाले टार्गेट को अलग-अलग बांट लेते हैं। 40 प्रतिशत टार्गेट डीआईसी को देते हैं, 30 प्रतिशत खादी बोर्ड और 30 प्रतिशत खादी ग्रामोद्योग आयोग को। इसके अलावा हमारे साथ दो और इंप्लीमेंटेशन एजेंसी हैं। जो इस काम में हमारा सहयोग करती हैं। इस कार्यक्रम को चलाने के लिए बैंक से कैंडिडेट को लोन प्रदान कराया जाता। ये लोन लोगों को उनकी रिजनीबिलिटी केbहिसाब से दी जाती है। 15 से 35 प्रतिशत तक की सब्सिडी है जो उस कैंडिडेट की लोकेशन और उसकी कैटेगरी के आधार पर दी जाती है। महिलाओं के लिए यह सब्सिडी 35 प्रतिशत है। यदि इकाईयां गांव में हैं तभी यह सब्सिडी 35 प्रतिशत होती है और शहर के लिए 25 प्रतिशत की सब्सिडी का रोजगार क्रांति करना है केवीआईसीbका लक्ष्य: ओमप्रकाश प्रावधन है।

लोगों को इस कार्यक्रम से कैसे जोड़ा जाता है और उन्हें आर्थिक मदद किस प्रकार दी जाती है?
हमारे यहां काम दो प्रकार की एक्टीविटी के तहत होता है, प्रोडक्शन एक्टीविटी और सर्विस एक्टीविटी। सर्विस एक्टीविटी में दस लाख तक और प्रोडक्शन एक्टीविटी में 25 लाख तक की परियोजनाएं बैंक से पफाइनेंस होती हैं। और वो परियोजनाएं सिपर्फ केवीआईसी से अप्रूव होने के बाद जाती हैं। इस वर्ष के लिए 24.46 करोड़ का टार्गेट है। इसके अगंेस्ट करीब तीन गुना बैंको से लाॅन जायेगा। और लगभग 1800 इकाईयां इस साल 2014-15 में लगेंगी। और वहीं करीब 14400 लोगों को अतिरिक्त रोजगार मिलेगा। इस साल अभी तक जो हमारा टार्गेट था उसके अगंेस्ट करीब 6 करोड़ 42 लाख हमने अचीव कर लिया है। वो कैंडिडेट जो आवेदन करते हैं, उनको स्वीकार करने के लिए एक डिस्ट्रीक लेवल टास्क पफोर्स कमेटी होती है। उस टास्क पफोर्स कमेटी के जो अध्यक्ष होते हैं वो सम्बंध्ति जिले के डीएम होते हैं। खादी बोर्ड, खादी कमीशन, डीआईसी, पंचायतीराज वो इसके मेम्बर होते हैं। कैंडिडेटो का इंटरव्यू करने के बाद कमेटियां उनकी संस्तुति करती हैं, उनको पास करती हैं। उनके आवेदन के बाद जिले की जो इंप्लीमेंटेशन एजेंसी होती हैं वो किसी उपयुक्त बैंक को पफाॅरवर्ड कर देते हैं। बैंक उन कैंडिडेट्स को लोन ग्रांट करती है। जैसे ही बैंक लोन सेंक्सन करती है उसके बाद हम उस कैंडिडेट को दो या तीन हफ्रते जितने का भी जरूरी हो ट्रेनिंग देते हैं। उनकी टेªेनिंग जैसे ही पूरी हो जाती है बैंक उनको लोन की किस्त रिलीज कर देती है। बैंक जैसे ही पहली किस्त रिलीज करता है उसके बाद वो नोडल बैंक को क्लेम पफाॅरवर्ड करता है। जैसे ही यह पहले दौर की प्रक्रिया शुरू हो जाती है तो वो नोडल बैंक में क्लेम कर लेता है और नोडल बैंक से पैसा उसके अकांउट में उस बैंक में चला जाता है जहां से कैंडिडेट लोन चाहता है।

खादी और ग्रामोद्योग के लिए कच्चे माल की व्यवस्था कहां से होती है?
इन संस्थाओं की अपनी-अपनी कमेटियां होती हैं जो कच्चे माल की व्यवस्था कराती हैं। खादी और ग्रामोद्योग की वस्तुएं तैयार करने के लिए कच्चा माल जितना संभव हो पाए इसी राज्य से प्राप्त करने का प्रयास किया जाता है। और बाकी जो जरूरी कच्चा माल यहां नहीं मिल पाता उन्हें अन्य राज्यों से प्राप्त किया जाता है। उत्तराखंड में अभी खादी ग्रामोद्योग की स्थिति कैसी है,

और भविष्य में इसको बढ़ावा देने के लिए क्या प्रयास किये जा रहे हैं?
उत्तराखंड में खादी ग्रामोद्योग की स्थिति अच्छी है। और इसकी स्थिति लगातार सुध्रती जा रही है। पिछले साल पी.एम.ई.जी.पीके माध्यम से हमनें 21 करोड़ का लक्ष्य प्राप्त किया। और इस बार हमारा 22 करोड़ का लक्ष्य है। पहले के वर्षों की बात भी करें तो खादी और ग्रामोद्योग का काम साल दर साल बढ़ ही रहा है। और इसी प्रकार यह आगे भी निरंतर बढ़ता रहे उसके प्रयास किये जा रहे हैं। राज्य स्तर पर हो या जिला स्तर पर खादी ग्रामोद्योग की मार्केटिंग के लिए प्रदर्शनियां लगायी जाती हैं। जिससे की इनके प्रोडक्ट्स बाजार में आ सकें और ये उन्हें बेहतर तरीके से बेच सकें। हम जिलेवार अवेयरनेस कैंप का आयोजन करते हैं। ट्रेनिंग के लिए लोगों के आवेदन मांगते हैं। और उन्हें खादी और ग्रामोद्योग से संबध्ति संस्थाओं से जोड़ते हैं। और कोशिश करते हैं कि ज्यादा से ज्यादा लोग इससे जुड़ें। और ज्यादा से ज्यादा लोगों को इससे रोजगार प्राप्त हो।

</string>
<string name="d4">


 तजब हमने काम प्रारंभ किया था उस वक्त के हालात की आप कल्पना भी नहीं कर सकते। कुछ लोगों का सहयोग व प्रोत्साहन था लेकिनज्यादा लोग हतोत्साहित करने वाले ही थे। लेकिन आत्मविश्वास, साहस, धैर्य, मेहनत और लक्ष्य के प्रति समपर्ण की वजह से कापफी कुछ हासिल हो पाया है। डाॅ. आर.एस. टोलिया ने संरक्षण मार्गदर्शन, प्रोत्साहन दिया। 2002-03 सरकारी व निजी एजेंसियां कुल मिलाकर 15 हैक्टेयर से कुछ ही ज्यादा सर्टिपफाईड एरिया में जैविक खेती करती थी। किसानों की तादाद बीस थी। जैविक प्रमाणीकरण की स्थिति के बारे में बता रही हूं। आज 25 हजार हैक्टेयर भूमि पर n किसान जैविक खेती कर रहे हैं। किसानों की संख्या चालीस हजार के आसपास है। ये वे किसान हैं जिन्हें प्रमाणिकरण मिल चुका है। बासठ हजार टन उत्पाद की आपूर्ति की जा रही है। उत्तराखंड जैविक बोर्ड के सहयोग से इस साल किसानों को तेरह करोड़ रूपये की कमाई हुई है। अगर प्राइवेट सेक्टर व रिटेल के कारोबार को भी जोड़ लिया जाए तो आंकड़ा 50 करोड़ तक है।

जैविक खेती कर उत्तराखंड के किसानों को क्या लाभ मिला?

आज से दस साल पहले कोई सपने में भी नहीं सोच सकता था कि उत्तराखंड के पर्वतीय इलाके के जैविक किसान एक्सपोर्ट कर पाएंगे। यह सब कपोल कल्पना औरvकुछ लोगों के लिए पागलपन लगता था। लेकिन हमने इसे हकीकत बना दिया। यह सब बहुत खामोशी से किया जाता रहा है। किसानों की आर्थिक स्थिति तब दयनीय थी।जो लोग सिपर्फ अपने लिए ही खेती करते थे। वे अब बाजार का हिस्सा बन गये हैं। उनके द्वारा नया बाजार क्रिएट किया गया है। यह कोई साधरण बात नहीं है। किसानों की सोच का दायरा बढ़ा है। पहले यह सब कथा कहानी जैसी बात लगती थी। किसानों ने पहाड़ की मिट्टी को बचाया और खुद भी हर तरह से सबल बने हैं। पहले आढ़तियों का एकाध्किार था लेकिन वह हमने तोड़ दिया है। किसानों की ताकत नहीं थी। वह बारगेन नहीं कर पाता था। किसान हर तरह से सशक्त हुआ है।

जैविक उत्पादन एक बड़े आंदोलन में तब्दील कैसे हुआ?

यह सब आसान नहीं था। जब शुरूआत हुई तो थोड़े से किसान राजी हुए। लेकिन हमारी कोशिश थमी नहीं। सरकार का सहयोग रहा। विश्व पटल पर जैविक खेती व जैविक उत्पादों की स्वीकार्यता बढ़ी ही है। स्वयंसेवी संगठनों, ईलीट तबकों, वैज्ञानिकों, कंपनियों, सिविल सोसायटी ने इसको प्रतिष्ठा प्रदान की है। इसकी वैचारिक ताकत में इजापफा ही हुआ है। इसकी स्वीकार्यता बढ़ती जा रही है। कोई भी इसका विरोध् नहीं करता है। जैविक उत्पाद स्वादिष्ट होने के साथ ही सेहतमंद भी होते हैं। जो लोग पहले इस कांसेप्ट की खिल्ली उड़ाते थे वे भी अब इसका लोहा मान रहे हैं। तो मेरे कहने का मतलब यह है कि हर तरपफ से पाॅजीटिव रिस्पांस मिल रहा है। यह एक बहुत बड़ी बात है। लेकिन हमने हो हल्ला नही ंमचाया। सारे काम शंातिपूर्वक और बड़े ध्येय को सामने रखकर किए जाते रहे हैं। यह रचनात्मक कर्म आगे भी चलता रहेगा। यह सतत् चलने वाला रचनात्मक आंदोलन है।

आप कहती हैं कि जैविक खेती ने हमारे पहाड़ को बचा लिया। वह कैसे?

मैं इसे ईश्वरीय कृपा मानती हूं। जब देश में तथाकथित हरित क्रांति का दौर चल रहा था तब यहां के किसान और जागरूक लोक विशेषकर मातृ शक्ति ने परंपरागत खेती की कमान संभाल कर रखी। बीज के प्रति उनका प्रेम और निष्ठा अ(भुत है। इससे हम पहाड़पर जहर के प्रसार से बच पाए। हम जिसे पश्चिम की भाषा में ससटेंनस वाली खेती कहते हैं। उसे ही करते रहे। इसके लिए हमारे पूर्वजों को बहुत बहुत ध्न्यवाद। हम उनके प्रति कृतज्ञ हैं। वर्तमान और भविष्य की पीढ़ियां उनकी कृपा को हमेशा याद रखेंगी। आपको मैं बता दूं कि पहाड़ में घरों में शहद के घत्ते होते थे। धन-गेंहू होता था। सब्जियों की भरमार होती थी। पशुपालन था ही। आज भी कमोबेश है। पर्यावरणीय शब्दावली में कहूं तो ऐग्रो-इकोलाॅजिकल संतुलन कमाल का था। वह कायम रहा और इसके पीछे बहुत बड़ी दूरदर्शिता काम कर रही थी। आज की पीढ़ी उस महान विरासत के कारण ही अमेरिका और यूरोप में एक्सपोर्ट कर पा रहे है। यह कोई छोटी उपलब्ध् िनहीं है। इसके लिए हमारे पूवर्जों को श्रेय मिलना चाहिए। आरगेनिक खेती की महिमा को दुनिया समझ ही है। वह हमारे पहाड़ के लोगों ने सदियों पहले जान समझ लिया था।

आगे की क्या योजना है?

प्रदेश के किसानों को समृ( करने का सपना है मेरा। आज खेती पर बहुआयामी खतरे मंडरा रहे हैं। नीति निर्माता किसानी के प्रति संवेदनशील नहीं है। इसलिए आॅर्गेनिक बोर्ड के स्तर पर जितना हो सकेगा हम करेंगे। जैविक आंदोलन को हर दिन आगे बढ़ाना है। दुनिया भर में उत्तराखंड के किसानों की धक होगी।

</string>
    <string name="d5">



गणेश शंकर विद्यार्थी पुरस्कार मिलने पर बधई। यह सम्मान मुझे मिला इसके लिए मैं ईश्वर को धन्यवाद देता हूं। पत्राकारिता की यात्रा में परिवार, मित्रों, साथियों, प्रकाशन संस्थान सभी का सहयोग रहा है। सहारा परिवार का बहुत प्रोत्साहन रहा।..........................

 आप पत्राकारिता में कब आए? तब पत्राकारिता का स्वरूप कैसा था?

अस्सी के दशक में पत्राकारिता में आया। तब पत्राकारिता का स्वरूप पूरी तरह से अलग था। उस समय पत्राकारिता मिशन अध्कि और पेशा कम थी। उस दौर में छोटे-छोटे आंदोलन चल रहे थे। लोगों में सामाजिक सरोकार अध्कि था। प्रेमभाव बहुत था। समाज में मेरे सामने कुछ लक्ष्य थे। मन में उमंग और ख्वाब थे। व्यवस्था बदलाव के लिए मैंने कलम को हथियार बनाया था। संकल्प लेकर पत्राकारिता को अपनाया और प्रतिब(ता के साथ इसमें डूब गया। ताकत हासिल कंरू, शक्तिमान बनूं-नेता-रसूख वाले लोग मेरे आगे पीछे ध्ूमें यह सपनें में भी नहीं सोचा। मैं कोई अपवाद नहीं था। तब हवा ही कुछ ऐसी थी। युवा सिस्टम से नाराज थे। उनमें कुछ कर गुजरने की तमन्ना थी। पत्राकारिता पर ‘बाजार’ का प्रभाव कापफी कम था। पत्राकारों में संवेदनशीलता या उससे भी बढ़कर ‘एमपैथी’ वाला भाव था। आज उस वक्त को याद करता हूं तो भावुक हो जाता हूं।

वर्तमान में पत्राकारिता की दशा-दिशा के बारे में क्या सोचते हैं?

आज की पत्राकारिता के दोनो पक्ष हैं। स्याह-और सपफेद। बाजार और विचारीनता आज की पत्राकारिता पर हावी है। बाजार मुख्य संचालक है। बाजार ही असल ताकत बन गया है। पूंजी की शक्ति ने मीडिया को भी अपने शिंकजे में ले लिया है। व्यवसायिकता की जकड़न बहुत जबरदस्त और लगभग पूर्ण है। इस समय तो बाजार की आंध्ी चल रही है। ऐसे में संपादकीय आजादी भी सीमित हो गयी है। लेकिन हालात इतने खराब भी नहीं हैं। सूचना क्रांति हुई है। अब सूचना का विस्पफोट हो रहा है। छपायी-प्रसारण में आमूल-चूल परिवर्तन आया है। पत्राकारिता अध्कि पेशेवर, ज्यादा प्रोपफेशनल हुयी है। इससे पत्राकारिता समृ( हो रही है। प्रतियोगिता की वजह इसका स्वरूप बहुलतावादी हो गया है। मीडिया जगत में भी ‘मंथन’ चल रहा है। भविष्य में पत्राकारिता की भूमिका अध्कि महत्वपूर्ण होने वाली है। मैं आशावादी हूं।

पत्राकारिता में आपके आदर्श कौन-कौन हैं?

टाइम्स आॅपफ इंडिया के पूर्व संपादक व महान पत्राकार स्वः गिरीलाल जैन और हिंदी पत्राकारिता के शिखर पुरूष स्वः प्रभाष जोशी मेरे आदर्श रहे हैं। स्वः गिरीलाल जैन की लेखनी में जादू था। वह उच्च कोटि के बौ(िक प्राण्ी थे। वह अव्वल दर्जे के पत्राकार भी थे। लेकिन उनकी बौ(िक क्षमता अ(भुत थी। उन्होंने पत्राकारो को विश्लेषण करना सिखाया। भाषा भी उनकी बहुत समृ( थी। स्वः प्रभाष जोशी का सान्निध्य मिला। वह साहस, पराक्रम, निष्पक्षता और सत्य के र्याय थे। प्रभाष जी की निडरता पत्राकारों को साहस देती थी। उनकी पत्राकारिता मित्राभाव एवं शत्राुभाव से बहुत-बहुत ऊपर थी। व्यक्तिगत संबंधें से तथा वैचारिक प्रतिब से कही ऊपर थी उनकी पत्राकारिता। वह सत्य के अनुयायी थे। उनकी पत्राकारिता में समाचार तथा विचार दोनो ही थे। खरी खरी बातों को कहने व लिखने से वह कभी विचलित नहीं हुए। पेड न्यूज को लेकर तो उन्होंने देश में बड़ा आंदोलन ही खड़ा कर दिया था। उनका समय से पहले जाना बहुत बड़ी क्षति है। आज हिंदी पत्राकारिता में शून्यता है। लेकिन मुझे उम्मीद है कि भविष्य में यह शून्यता भरी जाएगी।

पत्राकारिता की स्वतंत्राता पर आपकी क्या राय है? क्या पत्राकार ही पत्राकारिता को नुकसान नहीं पहुंचा रहे?

जैसे किसी भी नागरिक को संविधन ने स्ंवतत्राता दी है। उसी तरह मीडिया भी स्वंतत्राहै। हमें कोई विशेषाध्किार तो है नहीं। भारत में मीडिया स्वतंत्रा है ही। सरकार का उतना दबाव नहीं है जितना बाजार का है। बाजार ही मीडिया की आजादी को कमजोर करने का काम कर रहा है। खतरे तो बाजार की तरपफ से ज्यादा है। आज समाज में चैतरपफा गिरावट है। इसलिए पत्राकारों पर आक्षेप लगाना ठीकn नहीं है। पत्राकार भी समाज का ही अंग है। उसकी आर्थिकी पत्राकारिता पर निर्भर होती है। उससे क्रांति की अपेक्षा करना ठीक नहीं है। अपनी जिम्मेदारियों का निर्वहन भी करता ही है। चंद लोग गैरजिम्मेदार हो सकते हैं। लेकिन अध्कितर पत्राकार संवेदनशील है। ससहारा प्रकाशन में ‘हस्तक्षेप’ ने पत्राकारिता को संपन्न किया है। आपका बड़ा योगदान है। मैं हमेशा से ही सशक्त कंटेंट का समर्थक रहा हूं। वैचारिक प्रतिब(ता के साथ ही पत्राकारिता में निष्पक्षता आवश्यक है। हस्तक्षेप ने पत्राकारिता को समृ( किया। हमने विभिन्न विचारधराओं को स्थान दिया। किसी के साथ भेदभाव नहीं किया गया। तरह-तरह के विचारशील लोगों को गरिमापूर्ण स्थान मिला। हस्तक्षेप में मुद्दे बहुत विमर्श और मंथन के बाद तय किये जाते रहे हैं। इसका बहुत अच्छा असर रहा है। हस्तक्षेप की सपफलता में सभी का योगदान है। मुझे लगता है कि इससे समाज में लोकतांत्रिक भावना सशक्त हुई है। शुभ का प्रचार-प्रसार लोकतांत्रिक ढंग से हो यह भी जरूरी है। ‘हस्तक्षेप’ की सफलता सहारा परिवार की सपफलता है।

आज के पत्राकारों को क्या सुझाव देना चाहेंगे?

मेरा सुझाव, मेरी सलाह है कि वैचारिक तौर पर सशक्त होना बहुत जरूरी है। पठन-पाठन का बहुत महत्व है। लिखना-पढ़ना बेहद जरूरी है। पत्राकारों को प्रमाणिकता पर विशेष ध्यान देना चाहिए। मीडिया की विश्वसनीयता पत्राकारों और खबर पर ही निर्भर करती है। खबर हमेशा दूसरा स्रोत होती है। मेरी इच्छा है कि पत्राकारिता को प्राथमिक स्रोत के तौर पर पहचान मिले। इसके लिए आवश्यक है कि खबर खूब सोच समझकर, ठोक बजाकर लिखी जाए। ‘विश्वसनीयता’ पत्राकारिता का प्राण है। पत्राकारों को यह याद रखना चाहिए कि हमारी विरासत बहुत संपन्न और समृ( है। विशेषकर पिं्रट मीडिया का सुनहरा इतिहास रहा है। सनसनी के चक्कर में कत न पड़ें।

पत्राकारिता और साहित्य के बीच क्या संबंध् होने चाहिए?

देखिए, साहित्य एक अलग दुनिया है। पत्राकारिता की दुनिया पूरी तरह से अलग है। इन दोनों के क्षेत्रा अलग-अलग है। साहित् और सृजनात्मकता जुड़ी बाते हैं। साहित्यकार और पत्राकार दोनो ही संवेदनशील होते हैं। लेकिन इन दोनो क्षेत्रों में घालमेल नहीं करना चाहिए।

आपके प्रिय लेखक कौन है? कौन सी किताबें आपको प्रिय है?

मुझे सोवियत संघ के साहित्य ने बहुत प्रभावित किया। मैक्सिम गोर्की, चेखव, दोंतेस्वकी, प्रेमचंद, राममनोहर लोहिया को मैं बार-बार पढ़ता हूं। रामचरितमानस मेरा प्रिय ग्रंथ है। तुलसीदास जी की कृति अमर है। रामचरितमानस कोई साधरण रचना नहीं है। इसमें ध्र्म, अध्यात्म, दर्शनशास्त्रा, मनोविज्ञान, समाजशास्त्रा, नैतिकशास्त्रा, सैन्यशास्त्रा, सभी समाहित हैं। तुलसीदास जी की यह महान रचना अमर है।

सक्या हमारे देश के हालात बदलेंगे? कौन बदलेगा हालात?

 देखिए भारत का इतिहास-बहुत कुछ बताता है। भारत में पुनर्जागरण हुआ था। सामाजिक, धार्मिक, सांस्कृतिक, आध्यात्मिक नेताओं ने देश को जगाने का काम किया राजा राम मोहन राय, स्वामी दयानंद, रामकृष्ण परमहंस, स्वामी विवेकानंद, सर सैयद अहमद खां, ज्योति राव पफुले, पेरियार स्वामी ने भारत की सोई आत्मा को जगाने का काम किया था। इसी जागृति के कारण राष्ट्रीय आंदोलन चला था। भारत विविध्ता से भरा देश है। मुझे यकीन है कि भारत में जल्द सांस्कृतिक-सामाजिक आंदोलन की शुरूआत होगी इसका स्वरूप रचनात्मक होगा। जब भारत की सोई आत्मा जगेगी तभी हालात बदलेंगे। तब राजनीति भी बदलेगी।

पत्राकारों की जिम्मेदारियों के बारे में क्या कहना चाहेंगे?

आज लोगों का विश्वास मीडिया पर बहुत अध्कि है। लोग ‘खबरों’ को लगभग सच मानते हैं। जनता हताश होकर मीडिया के पास पहंुचती है। उसे लगता है कि उसके दुख दूर करने का सामथ्र्य मीडिया में है। कार्यापालिका और विधयिका के काम से लोग संतुष्ट नहीं है। गर्वनेंस की हालत हर जगह खराब ही है। राजनीति समाज को अध्कि बांट ही रही है। राजनीति पैसा बनाने का माध्यम बन गयी है। लोगों के छोटे-छोटे काम नहीं होते हैं। बुनियादी सुविधओं से करोड़ो लोग आज भी वंचित हैं। मीडिया की चाहे जो आलोचना हो लेकिन पिफर भी पत्राकार लोगों से जुड़ा होता है। जन के कष्ट को दूर करने की कोशिश तो उसके स्तर से होती ही है। प्रतियोगिता के कारण खबरों को लेकर दौड़भाग होती है। इससे पब्लिक के दर्द को कम या ज्यादा बयां किया ही जाता है। हालांकि पत्राकारों को खूब मेहनत करनी होगी। अभी बहुत कुछ करने को है। जनता हर दिन हमारी परीक्षक होती है। हर रोज़ हमारी परीक्षा होती ही है। पत्राकारों को पेशे और सामाजिक दायित्व में समन्वय और संतुलन बनाकर रखना चाहिए। पाठक का प्रेम मिलता रहे यह कोशिश करते रहना होगा।

उत्तराखंड के बारे में क्या कहेंगे?

उत्तराखंड बहुत सुन्दर राज्य है। यह संभावनाओं से भरा राज्य है। यहां के लोग बहुत शांत और उदार स्वभाव के है। यहां हर तरह खुशहाली है। लेकिन प्रदेश में बहुत कुछ किया जाना है। यहां पर विकास के क्षेत्रा में बहुत कुछ होना है। पहाड़ी अंचल अभी बहुत पिछड़ा है। रोजगार के मौके कम होने से पलायन बहुत है। पहाड़ खाली हो रहे हैं जो कि चिंताजनक है। इस बारे में सरकार को यु(स्तर पर काम करना होगा। यु(स्तरीय प्रयास ही सकारात्मक परिणाम लाएंगे। सरकार को समाज को साथ लेकर रचनामत्मक ढंग से काम करने की दरकार है। पत्राकारों पर भी यहां बहुत जिम्मेदारियां हैं। जनसरोकारों को लेकर बहुत काम करना होगा। तमाम दबावो में काम करना ही होगा। यह बहुत बड़ी चुनौती है। इसके लिए जरूरी है मानसिक तौर मजबूत हुआ जाए। बड़े सकंल्प और प्रतिब(ता की आवश्यकता है। पहाड़ के मुद्दों को शिद्दत के साथ उठाते रहना होगा। ’’’ 7 सितम्बर 2014 13 शख्सियतचिकित्सा सुविधा को बेहतर बनाना

    </string>
    <string name="d6">


 ऐसा बिलकुल नहीं है। लोकसभा का चुनाव राष्ट्रीय मुद्दों पर होता है जबकि विधनसभा का दूसरे मुद्दों पर। कांग्रेस ने विधनसभा चुनाव में सत्ता का दुरूपयोग भी किया है। चुनाव में मतदाता को लुभाने के लिए खूब पैसा दिया गया।

लेकिन बीजेपी पंचायत चुनाव में भी हार गई?

ऐसा नहीं हैं। पचांयत चुनाव में प्रधन, बीडीसी के सदस्य एवं जिला पंचायत के सदस्य सीध जनता द्वारा चुने जाते हैं। राज्य की करीब 389 सीटों में से बीजेपी पृष्ठभूमि वाले करीब 200 नेताओं ने जीत दर्ज की है। यानी हम 50 पफीसदी से ज्यादा सीटों पर विजयी हुये हैं। इससे ये कहीं भी साबित नहीं होता कि बीजेपी पंचायत चुनाव में हारी है।

लेकिन जिला पंचायत जैसे अहम पदों पर बीजेपी हार गई?

यही बात तो हम लोग उठाने की तैयारी कर रहे हैं। हम 12 में से 3 सीटों पर जीत हासिल कर पाये। लेकिन इस चुनाव में बाकी की सीटों पर सत्ता पक्ष ने जमकर ध्न बल का उपयोग किया। चंपावत जिला पंचायत अध्यक्ष पद पर हो रहे चुनाव और कनालीछीना ब्लाक प्रमुख के लिए जो जोर आजमाइश हुई वो सबके सामने है। कांग्रेस ने इस चुनाव  जीत दर्ज करने के लिए सत्ता का दुरूपयोग करते हुए सारे हथकंडे अपनाये।

बीजेपी और कांग्रेस ने अपने अपने प्रत्याशी घोषित किये थे?

कांग्रेस ने तो अपने प्रत्याशी तक घोषित नहीं किये थे। आम तौर पर पंचायत चुनाव में पर्टियां अपने प्रत्याशी घोषित नहीं करती। मगर जिला पंचायत अध्यक्ष के चुनाव में पार्टियां उम्मीदवारों को अधिकृत कर देती हैं। लेकिन इस चुनाव में जो कुछ सत्ता पक्ष के लोगों ने किया है वो पूरे राज्य ने देखा है। धन बल के आधर पर कांग्रेस चुनाव में जीतने में कामयाब रही लेकिन हम इस मुद्दे को प्रमुखता से उठा रहे हैं। इसे राज्य के अलावा केंद्र स्तर पर भी उठाकर इस प्रक्रिया में बदलाव करने की मांग कर रहे हैं। इस मुद्दे को आप किस मंच पर उठा रहे हैं? राजीव गाँधी ने जब 73वां और 74वां संविधान संशोध्न को मंजूरी दी तो उन्होंने सत्ता में कांग्रेसियों के बने रहने का ये रास्ता तैयार किया। इस चुनाव में जिस तरह से पैसा खर्च किया जा रहा है वो भी जनता के सामने हैं। हम इस व्यवस्था को खत्म करने के लिए अब बात कर रहे हैं। हम अनुच्छेद 243;2द्ध में बदलाव करते हुए जिला पंचायत का चुनाव सीधे जनता द्वारा कराये जाने की मांग कर रहे हैं। प्रदेश कार्यसमिति में इस प्रस्ताव को पारित कराकर उचित माध्यम तक इस अवाज को पंहुचाया जाना तय है।

अब बीजेपी की आगे की रणनीति क्या है?

मोदी के पीएम बनने के बाद मोदी का सपना है कि हर गांव में 100 नये पीएम यानी प्राइमरी मैंबर बनाये जाये। पार्टी नवम्बर से अपना सदस्यता अभियान चलायेगी। इसमें नये सदस्य बनाये जाने है।

क्या संगठन उत्तराखण्ड में कमजोर हो गया है और अध्यक्ष को बदला जा रहा है?

अध्यक्ष को बदले जाने की कोई अवश्यकता नहीं है। पार्टी सामूहिक नेतृत्व पर विश्वास रखती है। सामूहिक जिम्मेदारी पर विश्वास करती है। हम 12 में से 3 जिला पंचायत अध्यक्ष की सीटें जीते हैं। और अध्यक्ष बदले जाने का मसला केंद्रीय नेतृत्व का है। इस मामले में कोई भी पफैसला नहीं लेता है।

सरकार के काम से विपक्ष कितना नाखुश है?

सरकार कोई काम नहीं कर रही है। ढाई वर्ष में ये सरकार पूरी तरह से विपफल रही है। इसका अंदाजा इस बात से लगाया जा सकता है कि जब सभा में नंदा राज की तैयारियों का प्रश्न पूछा तो सरकार ने कहा कि अभी डीपीआर बनाई जा रही है। जबकि केन्द्र में इसके लिए 45 करोड़ रुपये का बजट स्वीकृत किया और 25 करोड़ रुपये रिलीज किये जा चुके थे। यही नहीं 1800 करोड़ रुपये राज्य की खराब सड़कों को दुरूस्त करने के लिए दिये गये और सरकार सिपर्फ 300 करोड़ रूपये ही खर्च कर पाई है। इस पैसे को ठिकाने लगाने की कवायद हो रही है। सीएजी की रिपोर्ट जब विधनसभा में रखी जायेगी तो सब कुछ साफ हो जायेगा।

    </string>
</resources>