<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>


    <string name="f1">




 हालांकि सादगी के लिए जाने जाते थे बावजूद प्रदेश के लिए वे कुछ खास नहीं कर सके। या यूं कहें कि प्रदेश के सियासदानों ने उन्हें मौका ही नहीं दिया। एक साल भी उन्हें नहीं रहने दिया गया। पहाड़ी राज्य में ‘मैदानी मुख्यमंत्री’ का विरोध् शुरू हो गया। उन्हें अपनी कुर्सी छोड़नी पड़ी। 30 अक्टूबर 2001 को भगत सिंह कोश्यारी ने सत्ता संभाली। बहुत वायदे किए, लोक लुभावन घोषणाएं की, लेकिन जनता ने विश्वास नहीं किया। 2002 में हुए चुनाव में भाजपा सत्ता से बाहर हो गई। कांग्रेस पूरी बहुमत से सत्ता में लौटी। चुनावसे पहले जो कांग्रेसी एकजुट नजर आ रहे थे बहुमत मिलते ही लड़ने लगे। मैं सीएम तो मैं सीएम। कांग्रेस हाईकमान ने एनडी तिवारी को सत्ता सौंपी। 2 मार्च 2002 को तिवारी उत्तरांचल के मुख्यमंत्राी बने। तिवारी एक सुलझे हुए राजनीतिज्ञ रहे हैं। उत्तर प्रदेश के मुख्यमंत्राी के अलावा वह केंद्र सरकार में वित्त मंत्रालय की जिम्मेदारी भी संभाल चुके थे। उम्मीद जागी शायद अब विकास हो। विकास हुआ भी। उत्तर प्रदेश में सीएम रहते उन्होंने नोएडा बसाया था। उसी के तर्ज पर उन्होंने प्रदेश में सिडकुल का खाका खींचा। लेकिन थोड़ी सी चुक हो गई। नोएडा का भौगोलिक संरचना पहाड़ से मेल नहीं खाता। उन्होंने नोएडा के तर्ज पर बड़ी कंपनियों को तरजीह दी। ये कंपनियां मैदानी जिलों में ही रहना चाहती थी। सिडकुल का पूरा विकास सिपर्फ तीन जिलों में सिमट कर रह गया। विकास पुरुष के नाम से जाने जाते एनडी तिवारी भी प्रदेश का समुचित विकास नहीं कर सके। इसके पीछे राजनीतिक शह मात का खेल भी एक कारण है। वो तो तिवारी थे जिन्होंने किसी तरह अपने पांच साल का कार्यकाल पूरा किया। जनता को लुभावने और उनकी भावनाओं को वोट में तब्दील करने के लिए उन्होंने उत्तरांचल का नाम बदलकर उत्तराखंड रखा लेकिन इसका लाभ नहीं मिला। 2007 में हुए आम चुनाव में जनता ने कांग्रेस को सत्ता से बाहर कर दिया। भाजपा सरकार में थी। वहीं उक्रांद सत्ता सहयोगी बन गया। एक बार पिफर शुरू हआ मैं सीएम तो मैं सीएम। विधयकों में लगी होड़ में सांसद बीसी खंडूरी के हाथ सत्ता की चाबी लग गई। हाईकमान के निर्देश के बाद बीसी खंडूड़ी ने 8 मार्च 2007 को सीएम पद की शपथ ली। ईमानदारी का ऐसा ढोल पीटा कि लगा अब प्रदेश से भ्रष्टाचार मिट जाएगा। लेकिन ऐसा कुछ नहीं हुआ। कुछ हुआ तो वह है सत्ता परिवर्तन का खेल। भाजपा हाईकमान के निर्देश पर 23 जून 2009 को उन्हें इस्तीपफा देना पड़ा। 24 जून को प्रदेश को एक और नए मुख्यमंत्राी का साक्षात्कार हुआ। वह सीएम थे रमेश पोखरियाल निशंक। इनके शासन काल में वह सब कुछ हुआ जो नहीं होना चाहिए था। भ्रष्टाचार का आरोप खुलकर लगने लगे। स्टर्डिया घोटला और कुंभ घोटाला सामने आया। वह सपफाई देते रहे लेकिन किसी को विश्वास नहीं हुआ। खंडूड़ी ने पिफर सत्ता परिवर्तन का बीड़ा उठाया परिणाम 10 सिंतबर 2011 को निंशक ने इस्तीपफा दे दिया। इस नेतृत्व परिवर्तन के बाद बीसी खंडूड़ी एक बार पिफर मुख्यमंत्राी बने। 2012 में चुनाव था, उन्हें अपनी ईमानदार छवि का भरोसा दिलाया। जनता को कुछ एतबार उन पर था। भाजपा को तो करीब करीब जीत दिला दी लेकिन खुद हार गए। परिणाम अंकों की गणित में भाजपा कांग्रेस से एक अंक पीछे रह गई। कांग्रेस बड़ी पार्टी के रूप में उभरी तो जोड़तोड़ से सरकार भी बन गई। विधयक चिल्लाते रहे और विजय बहुगुणा मुख्यमंत्राी बन गए। यह हरीश रावत को मंजूर नहीं था। रावत के विरोध् के बावजूद विजय बहुगुण् 13 मार्च 2012 को मुख्यमंत्राी बन गए। लेकिन सियासी ड्रामा बंद नहीं हुआ। करीब दो साल के कार्यकाल में अपनी कुर्सी बचाने के लिए वह बस दिल्ली दौड़ ही लगाते रहे। इस दौरान उत्तराखंड में आपदा आ गई औरविपक्षियों को मौका मिल गया। सरकार पर लापरवाही समेत भ्रष्टाचार के आरोप लगे। मोर्चा हरीश रावत ने संभाला। परिणाम इन्हें भी सत्ता से बेदखल होना पड़ा। एक पफरवरी 2014 को हरीश रावत ने मुख्यमंत्राी पद की शपथ ली। इस तरह 14 साल के इस किशोर राज्य ने आठ मुख्यमंत्राी देखे अगर नहीं देखा तो वह है विकास। तेरह बनाम तीन जिले 14 सालों के इस राज्य में अगर किसी मुख्यमंत्राी ने कुछ किया तो वह है प्रदेश के तीसरे मुख्यमंत्राी एनडी तिवारी ने। इनके पास विजन था और अनुभव भी। नोएडा जैसे औद्योगिक क्षेत्रा विकसित कर यूपी की रूपरेखा बदली थी। उसी पफार्मूले को यहां भी अपनाया। लगा अब इस प्रदेश का कायाकल्प होगा। तिवारी ने प्रयास भी किया, सिडकुल औद्योगिक क्षेत्रा बसाया भी। चूक सिपर्फ इतनी हुई कि बड़ी कंपनियों को ज्यादा तरजीह मिली। ये कंपनियां पहाड़ पर चढ़ने को तैयार नहीं हुई। हुआ यह है कि सिडकुल का विकास तीन मैदानी जिलों में ही सिमट कर रह गया। उस समय खाद्य प्रसंस्करण यूनिटों पर यदि ध्यान दिया गया होता तो शायद पहाड़ पर आज की अपेक्षा कुछ ज्यादा विकास होता। वहीं शिक्षा का विकास भी तीन मैदानी जिलों में ही हुआ। तीन जिलों में विकास होता देख शेष 13 जिलों के काश्तकार पलायन करने लगे। परिणाम तीन मैदानी जिलों में आबादी का घनत्व बढ़ने लगा। यही नहीं सिडकुल विकास के साथ आवास का ध्यान नहीं रखा गया। सिडकुल में कंपनियां आई तो अध्किारी कर्मचारी के साथ चतुर्थ श्रेणी कर्मचारी भी आए। हरिद्वार, ऊध्मसिंह नगर और देहरादून में ज्यादा किराया होने के कारण नदियों और सरकारी जमीन पर झुगियां बसने लगी। हाल यह हुआ कि नए स्लम एरिया डेवलप होने लगे। बावजूद सरकार ने इस ओर ध्यान नही दिया। उनके बाद के मुख्यमंत्राी चाहे भाजपा के हों या पिफर कांग्रेस के किसी ने विकास के लिए कोई खास योजना को क्रियान्वित नहीं किया। बस लाल बत्ती की होड़ लालबत्ती के बंदरबांट का गवाह भी है यह राज्य। 14 साल के इस सपफर में इसने ऐसे-ऐसे लोगों को लालबत्ती में घूमते देखा जो गाड़ी में घूमने का हक नहीं रखते। इसकी शुरुआत भी शायद एनडी तिवारी ने ही की। सत्ता संतुलन बनाने और सत्ता शक्ति का बोध् कराने के लिए उन्होंने लालबत्तिय बांटने में जो दरियादिली दिखाई वह कालांतर में भी जारी रही। हालांकि इसके लिए वह विवादों में भी रहे। लाल बत्ती का स्वाद चखे प्रदेश के नेताओं ने इस परंपरा को और आगे बढ़ाया। मंत्राी नहीं तो लालबत्ती ही दो की जो होड़ शुरू हुई वह सुप्रीम कोर्ट के निर्देश के बाद रुकी। हालांकि अब भी दर्जाधरी बनाकर सत्ता संतुलन बनाने का खेल बदस्तूर जारी है। सिर्फ चार वर्ग ही लाभांवित नए राज्य के गठन से प्रदेश के सिपर्फ चार वर्गों को ही पफायदा हुआ। पहला नेता, दूसरा कर्मचारी, तीसरा प्रशासनिक अधिकारी और चैथा पत्राकार। इस राज्य में ऐसे ऐसे नेता मुख्यमंत्राी बन गए जो शायद उत्तर प्रदेश में रहते मंत्राी भी नहीं बनते। गाहे बगाहे मुख्यमंत्राी हरीश रावत भी इस बात क स्वीकार करते हैं। यही हाल प्रशासनिक अधिकारियों का है। यूपी में जो अभी सचिव रैंक में है उसी बैच का अधिकारी उत्तराखंड में प्रमुख सचिव या उससे आगे बढ़ गया है। कर्मचारियों ने भी काम काज छोड़कर प्रदेश को हड़ताली प्रदेश बना दिया है। जितनी तनख्वाह वह उठा रहे हैं हड़ताल कर उससे कम तनख्वाह में यूपी में कर्मचारी ड्यूटी बजा रहे हैं। अब बात पत्राकारों की। नए राज्य बनने के बाद प्रदेश में पत्राकारों की बाढ़ आ गई। बड़े अखबार और मैगजीन के पत्राकारों की संख्या में तो कोई खास पफर्क नहीं आया लेकिन छोटे अखबार वाले इतने हो गए कि उनकी संख्या आंकी नहीं जा सकती।

    </string>
<string name="f2">


 नहीं करा रहे हैं। इंडियन साइकेट्रिक एसोसिएशन की उत्तराखंड शाखा के प्रेसीडेट डा. नंदकिशोर ने समय समय पर ‘कंपेरेटिव स्टडीज’ व ‘स्टैटेस्टिकल स्टडीज़’ करवाई हैं। इससे यह बात सापफ हुई है कि उत्तराखंड में पचास पफीसदी स्किजोप्रफेनिक रोगियों का बुनियादी इलाज तक नहीं हो पाता है। इससे हजारा लोगों की जिंदगी तबाह और बरबाद हो जाती है। वे हमेशा के लिए अर्द्धविक्षिप्त या अध् कपारी हो जाते हैं। कुछ तो पूरी तरह से पागल ही हो जाते हैं। इसकी वजह है समाज में व्याप्त अंध्विश्वास व मानसिक रोगों को कलंक मानने की प्रवृति। इस वजह से पचास पफीसदी रोगियों का इलाज ही नहीं हो पता। पूरी जिंदगी वे बेकार, उपेक्षित, जलालत भरी व अनुत्पादक जिंदगी बिताते हैं। हमारे प्रदेश में भी खासकर ग्रामीण, कस्बाई व सुदूर पहाड़ों में हजारों स्किजोप्रफेनिया से पीड़ित लोग यूं ही बेबस व तकलीपफ भरी जिंदगी बिता रहे हैं इसके लिए बहुत हद बदहाल स्वास्थ्य व चिकित्सकीय सेवाएं तथा समाज की अज्ञानता जिम्मेदार है। अध्ययनों से यह बात भी सामने आ रही है कि भांग से स्किजोप्रेफनिया की आंशका बढ़ जाती है। इसलिए भांग का नशा तो करन ही नहीं चाहिये। मैक्स हास्पिटल में वरिष्ठ न्यूरोचिकित्सक डा. एके सिंह कहते हैं कि स्किजोप्रेफनिया बेहत गंभीर किस्म का रोग है। इसका इलाज संभव है। लेकिन ऐसा तभी हो पाएगा जब इसका पूरा इलाज हो जाए। मुकम्मल इलाज होने पर इस रोग का जड़ से सपफाया हो जाता है। न्यूरोचिकित्सक, मनोचिकित्सक व मनोवैज्ञानिक मिलकर इस रोग जो जड़ से मिटा सकते हैं। इस रोग में न्यूरो चिकित्सक की भी अहम भूमिका होती है। इसमें जैविक आयाम काम करता ही है। कैमिकल प्रोसेस से जुड़ा है यह रोग इसलिए मैं अपने स्तर पर कापफी काम कर चुका हूं। वरिष्ठ मनोचिकित्सक डानंदकिशोर कहते हैं कि स्किजोप्रेफनिया बेहद जटिल और अबूझ बीमारी है। इसलिए इसका जल्द से जल्द डिटेक्शन और इलाज बहुत जरूरी है। इस रोग को पहचानने में जितनी 1देर होती है उतनी ही दिक्कत बढ़ती जाती है।
हमारे समाज का ढांचा, रूढ़ियां, मानसिक, पिछड़ापन स्किजोप्रफेनिया के रोगियों के लिए नुकसानदायक होती हैं। अगर रोग पुराना हो जाता है तो पिफर मुश्किल बहुत बढ़ जाती हैं। एक पुराने ;क्रोनिकद्ध स्किजोप्रफेनिक रोगी का
इलाज कर पाना आसान नहीं होता है। रोग जितना पुराना होता जाएगा रोगी के मुख्यधारा में शामिल होने की संभावना कम से कम होती जाएंगी। उनका कहना है कि ग्रामीण व सुदूर इलाकों में मनोचिकित्सक तो हैं नहीं। वहां तो चिकित्सकों तक का अकाल है। इसलिए रोग का पता ही नहं चल पाता। लोग पूजा पाठ, झाड़ पंफूक, बलि इत्यादि बातों में समय बरबाद कर देते हैं। यह बहुत ही नकारात्मक पहलू है। चिकित्सक का हस्तक्षेप बहुत बाद मंे होता हैंै। चंूकि लोगों में मनोरोगों के बारे में बहुत शर्म, हीनता, संकोच, डर सभी कुछ होता है। इसे एक कलंक के तौरपर लिया जाता है। यह पहले भी स्टिगमा था और आज भी है। अब होता यह है कि जैसे जैसे समय बीतता है वैसे वैसे रोग गंभीर रूप लेता है। स्किजोप्रिफनिया पक्का हो जाता है। पक्के रोगी को सामान्य अवस्था में लाना संभव अवश्य है पर यह काम बहुत चुनौतीपूर्ण होता है। चुनौती डाक्टर के सामने भी होती है और परिजनों व समुदाय के समक्ष भी। वरिष्ठ मनोचिकित्सक डा. नंदकिशोर अपने अनुभवों का हवाला देते हुए राय व्यक्त करते हैं कि बड़ी संख्या में रोगी का पूरी तरह इलाज ही नहीं कराते। मुकम्मल इलाज न होने के कारण स्थिति पहले से भी बदतर हो जाती है। इसलिए लोगों को जागरूक करने की भी बहुत जरूरत है। संपूर्ण इलाज की इस रहस्मय व गंभीर रोग को जड़ से मिटाने सही तरीका है। इसके लिए ध्ैर्य और कड़ी मेहनत की दरकार होती है। गौरतलब है कि इस समय उत्तराखंड की सवा करोड़ की आबादी पर 23 मनोचिकित्सक ही हैं। वे भी शहरी व अध्कितर मैदानी इलाकों में ही हैं। पहाड़ों में हालात तो बहुत ही खराब है। डा. नंदकिशोर बताते हैं कि स्किजोप्रेफनिया से पीड़ित इंसान अपने भविष्य के बारे में योजनाएं नहीं बना पाता है। इनमें किसी भी तरह की खराब लत विशेषकर नशाखोरी की आदत की आंशका बहुत बढ़ जाती है। इसके साथ ही इन रोगियों में आत्महत्या की प्रवृति भी बहुत ज्यादा होती है। दस से तीस पफीसदी रोगी आत्महत्या कर लेते हैं। मैक्स हास्पिटल के मनोचिकित्सक डाॅमनीष् ा तोमर व मनोवैज्ञानिक डाॅ. लिथोई अकोईजाम का कहना है कि स्किजोप्रफेनिया पूरी तरह से साइकोटिक रोग है। इसके सभी आयाम गंभीर होते हैं। इसलिए इसको हराने के लिए कई स्तर पर काम करने की जरूरत होती है। इसमें मनोचिकित्सक, न्यूरोचिकित्सक तथा मनोवैज्ञानिक सभी सहायक होते हैं। सामाजिक कार्यकर्ताओं को भी इसमें सहभाग करना होगा। अगर ऐसा हुआ तो रोगियों को बहुत लाभ होगा। मैक्स हास्पिटल इस दिशा में कापफी काम कर रहा है। दून चिकित्सालय व मानसिक अस्पताल के मनोचिकित्सक डा. जेएस बिष्ट कहते हैं कि लोगों में भ्रांतियां व तमाम तरह के अंध् विश्वास रोगियों के लिए खतरनाक होते हैं। यह काम सिपर्फ चिकित्सक के बस की बात नहीं होती। परिवार के सदस्यों को भी पूरा सहयोग देना ही चाहिए। अगर परिवार के सदस्य संवेदनशील नहीं होंगे तो भला कौन होगा? सरकार के स्तर पर काम हो रहा है। लेकिन इसमें स्वयसेवी संगठनों व समाज को भी बहुत करना होगा। मैं तो यह कहना चाहूंगा कि ध्र्म व अध्यात्म से जुड़े लोगों को इसमें सहयोग करना ही चाहिए जानिए तरह-तरह के स्किजोप्रफेनिया

सामान्य स्किजोप्रफेनिया

डा. ऐ.के सिंह कहते हैं कि इस रोगी को तो समझना जरा कठिन होता है। इस तरह के अध्कितर रोगी बेहद अंतर्मुखी, अत्यध्कि शर्मीले, कटे कटे रहने वाले होते हैं। ऐसा इनका व्यक्तित्व होता है। इनको आईडेंटिपफाई करना जरा दिक्कत वाला काम है। बहुत अनुभव व जांच के बाद ही पता चलता है कि अमुक व्यक्ति इस रोग से ग्रस्त है। यह पहचानना मुश्किल भरा होता है कि यह रोगी का स्वभाव है या रोग है। लेकिन इस रोगी का आउटपुट व प्रोडक्टीविटी कम होने लगती है। सामाजिक, रोजगारपरक व आराम वाले तीनों ही कामकाज गड़बड़ाने लगते हैं।

लेटेंट स्किजोप्रफेनिया
डा. नंद किशोर का कहना है कि पीड़ित व्यक्ति का पता लगाना बड़ा कठिन होता है। हालांकि कभी कभी इसका आभास हो जाता है। इसका रोगी घबराहट, डर, संकोच, चिंता से ग्रस्त होता है। वह सच से रू-ब-रू नहीं हो पाता है। दूसरों पर शक करना और तमाम जटिलताओं से घिर जाता है। साइकोसिस या पिफर पागल व्यक्ति तो रोजमर्रा के काम भी नहीं कर पाता है। उसे अहसास ही नहीं होता है कि वह किसी रोग से पीड़ित है भी या नहीं।

पैरोनाइड स्किजोप्रफेनिया
डा. तोमर का कहना है कि इससे ग्रस्त व्यक्ति बहुत अजीबोगरीब होते हैं। वे बेहद बु(िमान होते हैं और ज्यादातर ऊंचे पद पर आसीन होते हैं। अपने कनिष्ठ और पत्नी पर शक करते हैं। पैरोनाइड पर्सनाल्टी भी होती है हालांकि इन दोनों में पफर्क करना आसान नहीं होता है। ये लोग कहीं भी तालमेल में दिक्कत महसूस करते हैं। इनमें ईष्र्या बहुत होती है।

हैबीप्रफेनिया स्किजोप्रफेनिया
डा. बिष्ट कहते हैं कि यह बहुत खतरनाक होता है। इसमें तो रोगी हकीकत से बिल्कुल कट ही जाता है। उसे जानकारी ही नहीं होती है कि वह किसी रोग से पीड़ित भी है या पिफर नहीं। सड़क पर घूमते पिफरते मानसिक रोगी इस कैटेगरी में आते हैं। ये बेहद जटिल होते हैं। इसलिए इनका इलाज बेहद चुनौतीपूण्र् ा होता है। यह काम अकेला साइकेटरिस्ट नहीं कर सकता। इसमें समाज, सरकार, परिवार व समर्पित लोगों की जरूरत है।

क्या है हैबीप्रफेनिया या स्किजोप्रफेनिया
1 ये 90 पफीसदी बायोलाॅजिकल रोग है और रासायनिक तत्वों में असंतुलन से होता है।
2 नन्यूरो ट्रांसमिटर या न्यूरो हारमोन में असंतुलन से होता है यह रोग
3 मनोवैज्ञानिक व सामाजिक पहलू दस पफीसदी ही होता है
4 इस रोग के लिए व्यक्ति एक्टीवली जिम्मेदार नहीं है न
5 शरीर और मन की बायोलाॅजिकल प्रोसेस ही समस्याग्रस्त है

क्या होता है रोगी के साथ
1 न सोचने की प्रक्रिया विखंडित हो जाती है, इसे थिंकिंग डिसआर्डर कहा जाता है
2 डेल्यूजंश व इल्यूजेंश से ग्रस्त हो जाता है यह व्यक्ति
3 सोचने, देखने, सूंघने, चखने में गलत आभास करता है
4 उन बातों पर विश्वास कर लेता है जिनका आधर नहीं होता है न
5 सबसे ज्यादा दिक्कत सुनने में होती है, उसे तमाम आजाज सुनाई देती हैं जो होती नहीं हैं
6 उसके विचार में कोई तारतम्य होता ही नहीं है
7 रोगी को लगता है कि हर कोई मेरे खिलापफ साजिश रच रहा है। लोग मेरी मजाक बना रहे हैं। सभी लोग मेरे खिलापफ हैं।
8 वह पूरी तरह से कल्पना के संसार में चला जाता है। वह एक तरह से हकीकत से अंजान हो जाता है।

सुंदर सिंह थापा को सलाम सामाजिक कार्यकर्ता सुंदर सिंह थापा ने हैबीप्रफेनिया से पीड़ित रोगियों के उपचार व रिहैबलिटेशन के लिए बहुत प्रयास किए। उन्होंने शहरभर में घूमकर पता लगाया कि कहां कितने हैबीप्रफेनिया पीड़ित हैं। उनको आइडेंटिपफाई करने के बाद शुरू हुआ सूचना मांगने का सिलसिला। स्वास्थ्य विभाग का रवैया बहुत सकारात्मक नहीं रहा। आध्ी अध्ूरी व अपूर्ण जानकारियां मिली। इनके लिए चल रही योजनाओं की भी सही जानकारी नहीं दी गई। पिफर थापा ने विभागों व उनके उपक्रमों में जाकर सूचनाएं हासिल कीं। नौकरशाही के संवेदनहीन रवैये से खूब रू-ब-रू हुए थापा। सेलाकुइ, जिला देहरादून स्थित राज्य मानसिक स्वास्थ्य संस्थान से भी जानकारी मांगी। लेकिन बहुत सार्थक परिण् ााम नहीं आए। वहां के अध्किारियों को तो शासन से ही शिकायत रही है। उनका कहना था कि शासन ने बहुत कम बजट दिया है। मानव संसाध्न भी बहुत ही कम है। वहां गंभीर मानसिक रोगी भर्ती ही नहीं हो सकते हैं। ऐसे में राज्य भर के हैबीप्रफेनिया या गंभीर मानसिक रोगियों का इलाज भला कहां व कैसे संभव है। वहां बामुश्किल दस से पंद्रह रोगी ही भर्ती किए जा सकते हैं और तमाम शर्तें हैं। बिना परिजनों के गंभीर रोगियों को भर्ती ही नहीं किया जाता है। अब मानसिक अस्पताल में इन हैबीप्रफेनिया पीड़ितों को तभी भर्ती कराया जा सकता है जब मजिस्ट्रेट का आर्डर दिखाया जाए। थापा इन सूचनाओं के आधर पर तत्कालीन कमिश्नर निःशक्तजन बीआर टम्टा से मिले। कमिश्नर ने कार्यवाही करते हुए आदेश दिये कि बेसहारा घूमने वाले मानसिक निःशक्त जनों को बिना किसी लाग लपेट के राजकीय स्वास्थ्य सेवाओं में उपचार दिया जाए। इसके बाद सरल प्रक्रिया के जरिए उन्हें राजकीय मानसिक स्वास्थ्य संस्थान में भर्ती किया जाए। थापा की मेहनत रंग लाई और आरटीआई अध्निियम ने कमाल कर दिया। कमिश्नर के आदेश सभी जिलाध्किारियों, पुलिस कप्तानों व मुख्य चिकित्साध्किारियों को जारी हो गए।

</string>
<string name="f3">
     को भारी दिक्कतों का सामना करना पड़ेगा। इसक साथ ही लंबे समय से काम कर रहे पैरामेडिकल कर्मियों के रोजगार पर संकट पड़ जाएगा। पहाड़ी इलाकों में तो संकट और अध्कि गहरा जाएगा। प्रदेश सरकार चिकित्सकों की बात सुनने को कतई तैयार नहीं है। इससे पहाड़ में चिकित्सकीय सेवाएं चरमरा जाएगी। सूत्रा बताते हैं कि स्वास्थ्य महकमें के कुछ वरिष्ठ अध्किारीगण और कर्णधार माल कमाने के लिए अपनी ‘न्यूसेंस वैल्यू’ अध्कि बढ़ाना चाहते हैं। वे ऐसे अव्यवहारिक प्राविधन लागू करने की बात कर रहे हैं जो संभव ही नहीं है। इंडियन मेडिकल एसोसिएशन के प्रदेश महासचिव डा. डीडी चैध्री का कहना है कि पूर्व की केंद्र सरकार व वर्तमान की उत्तराखंड सरकार पूरी तरह से आम आदमी विरोध्ी है। क्लिनिकल एस्टेबलिश्मेंट एक्ट के तमाम प्राविधन चिकित्सक, मरीज और चिकित्सा विरोध्ी हैं। इस कानून की भावना भले ही कुछ हो लेकिन इसकी व्यवस्थाएं तो पूरी तरह अन्यायकारी हैं। इससे मौजूदा स्वास्थ्य सेवाओं पर नकारात्मक असर पड़ना तय है। पर्वतीय क्षेत्रों में तो निजी स्वास्थ्य सेवा ठप पड़ जाएंगी। इस कानून में ऐसे ऐसे प्राविधन हैं कि ईमानदारी से काम करना नामुमकिन हो जाएगा। इससे भ्रष्टाचार में इजापफा होगा। नागरिक प्रशासन चिकित्सकों का उत्पीड़न करेगा। यही नहीं हजारों लोग बेरोजगार भी हो जाएंगे। डा. चैध्री बताते हैं कि जो लोग दशकों से सेवाएं प्रदान कर रहे हैं वे रोजगार से बेदखल हो जाएंगे। उनका क्या होगा? सरकार कारपोरेट व शिक्षा व्यवसाइयों के हाथों खेल रही है। जो पुराना पैरामेडिकल स्टापफ काम कर रहा है उसका सर्टिपिफकेशन रोजगार प्रदाता चिकित्सक ही करे तो बेहतर है। वे लोग दशकों या सालों से काम कर रहे हैं। उनका गहरा अनुभव भी है तथा अवश्यक ज्ञान भी । यह ठीक है कि उनको नवीनतम ज्ञान देने के लिए अपडेशन कार्यक्रम चलाए जाएं। हम इस बात का समर्थन करते हैं। स्टेट काउंसिल व जिला रजिस्टरिंग अथाॅरिटी में इंडियन मेडिकल एसोसिएशन का प्रतिनिध्त्वि होना चाहिए। यह भी आवश्यक है कि निरीक्षण करने वाली टीम में इंस्पेक्शन वाले स्थान को संचालित करने वाले चिकित्सक से अध्कि शिक्षित चिकित्सक होने चाहिएं। जो क्लिनिक पहले से काम कर रहे हैं उनको अपडेट होने के लिए कम से कम दो साल का समय दिया जाए। इसके साथ ही मानकों में छूट दी ही जानी चाहिएं। आईएमए की देहरादून इकाइ की महासचिव व बाल रोग विशेषज्ञ डा. गीता खन्ना कहती हैं कि क्लिनिकल ऐस्टेबलिश्मेंट एक्ट पूरी तरह से चिकित्सक समुदाय विरोध्ी है। इस कानून से चिकित्सक समुदाय हतोत्साहित ही होगा। सरकार चिकित्सकों से अव्यवहारिक उम्मीदें पाल रही है। इस कानून में जो भी प्राविधन है वे पूरी तरह छोटी इकाइ चलाने वाले चिकित्सकों का उत्पीड़न ही करेगी। डा. खन्ना कहती हैं कि नर्सिंग होम चलाने वाली चिकित्सकों को विभिन्न विभागों से 27 एनओसी ;अनापत्ति प्रमाण पत्राद्ध लेना पडे़गा। प्रांतीय चिकित्सा सेवा संघ के कई मर्तबा महासचिव रहे डा. डीपी जोशी का कहना है कि इस कानून में इतनी विसंगतियां हैं जिन्हें कोई बच्चा भी पकड़ लेगा। अब जरा स्टैबलाईजेशन क्लाॅज का ही उदाहरण लीजिए। इससे चिकित्सकों का उत्पीड़न ही होगा। अगर किसी को सिर की चोट संबंध्ी इमरजेंसी परेशानी हो गई। आसपास या सबसे निकट क्लिनिक किसी पिफजीशियन का है। ऐसे वह तो अपने ज्ञान अनुसार ही प्राथमिक चिकित्सा दे पाएगा। लेकिन इस कानून में स्टेबेलाइजेशन यानि स्थिरीकरण की बात की गयी है। अब भला सामान्य पिफजीशियन सिर की चोट के मरीज को स्थिर कैसे कर पाएगा? इससे मरीज को टालने की हो कोशिश होगी। कोई भी चिकित्सक जोखिम नहीं लेना चाहेगा। चिकित्सक प्राथमिक चिकित्सा तो प्रदान कर सकता है लेकिन वह विविध् प्रकार के गंभीर रोग से पीड़ित मरीज को स्थिर कैसे कर पाएगा? इमरजेंसी ट्रीटमेंट की उम्मीद सामान्य चिकित्सक से करना बेवकूपफी और अव्यवहारिक है। पहाड़ी इलाकों में हड्डी व न्यूरों की गंभीर चोटे लगती हैं। दुर्घटनाओं में भी ऐसा होता है। पर्वतीय इलाकों में भला कितने स्पेशलिस्ट हैं? तो क्या मरीज को सामन्य चिकित्सक प्राथमिक चिकित्सक भी प्रदान नहीं करे। डा0 डी.पी. जोशी बताते हैंइस कानून की एक और मूर्खतापूर्ण बात है। अगर पहले देखने वाले चिकित्सक द्व ारा रेपफर मरीज की दशा की खराब होती है तो इसकी जिम्मेदारी उसकी होगी। ऐसे में तो प्राथमिक चिकित्सा केंद्रों से केस हायर सेंटर ट्रांसपफर ही नहीं होगें। क्या यह प्राविधन पहाड़ व दुर्गम इलाकों में रहने वाले मरीजों के खिलापफ नहीं है? सिपर्फ पहाड़ी नहीं बल्कि किसी भी स्थान में रहने वाले चिकित्सक के गले पर तलवार लटकती रहेगी। इसके साथ ही इमरजेंसी में आने वाले खर्चे की वापसी की व्यवस्था को लेकर भी कानून मौन है। छोटे क्लिनिक चलाने वाले चिकित्सक से क्या उम्मीद की जा रही है? वह क्या करोड़पति या अरबपति होगा। सरकार स्वास्थ्य सेवा या कमजोर वर्ग के चिकित्सा में आर्थिक बोझ संबंध्ी जिम्मेदारी से मुंह ही तो मोड़ रही है। नौकरशाह खूब खुश है चूंकि उन्हें चिकित्सकों को उत्पीड़ित करने का मौका मिलेगा। चिकित्सकों का अगर उत्पीड़न हुआ तो वह खामोश नहीं बैठेंगे। हुकूमत को चिकित्सकों का शोषण करने से पहले सौ मर्तबा सोचना होगा। उत्तराखंड की भौगोलिक, सामाजिक, आर्थिक स्थितियों से इसका मेल ही नहीं है। प्रदेश सरकार विशेषकर स्वास्थ्य एवं चिकित्सा विभाग का रवैया तो निराशापैदा करने वाला है। सबसे पहली बात तो यह है कि इसकी सारी प्लानिंग सरकार के बड़े नौकरशाहों, कारपोरेट जगत के लोगों ने मिलकर बनाई है। कारपोरेट तथा शिक्षा व्यवसाय के बड़े खिलाड़ियों ने ऐसे प्राविधन शामिल करा दिए हैं जिससे आम लोगों की मुसीबत बढ़ जाएगी। छोटी पंूजी लगाकर काम करने वाले चिकित्सकों के लिए पेशा चलाना नामुमकिन हो जाएगा। अगर केंद्रीय कानून को जस का तस लागू किया गया तो उत्तराखंड में हजारों लोग बेरोजगार हो जाएंगे। असल में इस कानून के पीछे भलेही कुछ उद्देश्य बहुत अच्छे हैं लेकिन व्यवस्थाएं-प्राविधान-नियम-उपनियम ऐसे हैं जिससे डाक्टरी पेशे की आदर्श स्थितियां सिपर्फ सपनों की बात हो जाएगी। इस कानून को बनाने वालों में पफोरटिस, मेदांता समेत कई बड़े अस्पतालों के मुख्य कार्यकारी अध्किारी शामिल थे। वे अपने हितों को बढ़ाने का काम कर रहे हैं। इसे कारपोरेट की बड़ी साजिश कहना कोई अतिशयोक्ति नहीं होगी। इसमें आम आदमी की तरपफ जरा भी तव्वजों नहीं दी गई है। पूर्व की केंद्र सरकार ऐसी व्यवस्था करना चाहती थी कि हैल्थ मेडिकल केयर पूरी तरह से कारपोरेट व बड़ी पंूजी के हवाले हो जाए। पूर्व केंद्रीय स्वास्थ्य मंत्राी गुलाम नबी आजाद कारपोरेट के साथ मिलकर भारत के गरीबों को बरबाद करने की योजना बना रहे थे। दुख की बात यह है वर्तमान के केंद्रीय स्वास्थ्य मंत्राी डाॅ. हर्षवधर््न भी श्री आजाद से कुछ अलग नहीं कर रहे हैं। उत्तराखंड सरकार को आम आदमी की जिंदगी से कोई सरोकार नहीं हैं। वह केंद्र के इस कानून पर मंथन नहीं कर रही है। उसे जन सरोकारों से कोई मतलब नहीं हैं। इस कानून के लागू होने का मतलब होगा बड़े नौकरशाहों व कारपोरेट का राज। पहाड़ की सरकारी स्वास्थ्य सेवाओं का हाल तो सभी को पता ही हैं। अब वहां पर छोटे नर्सिंग होम चलाना भी प्राइवेट डाक्टरों के लिए मुश्किल हो जाएग। ये लोग कानून की जद में आएंगे । भ्रष्टाचार आसमान छूएगा। जो प्राविधन हैं उनसे निजी क्षेत्रा की लागत में इजापफा होगा। उसका मतलब होगा मरीजों की जेब पर अध्कि भार। इससे शर्मनाक और क्या हो सकता है? मैं यह कहना चाहता हूं कि इस कानून से क्वालिटी आॅपफ हैल्थ सर्विसेज में इजापफा नहीं होने वाला। शब्दों की बाजीगरी में नेता और अपफसर ही नहीं बल्कि कारपोरेट जगत बहुत आगे होता है। इंडियन मेडिकल एसोसिएशन इस कानून का विरोध् हवा में ही नहीं कर रहा है। इसके पीछे गहरे तर्क हैं। यह कानून जनविरोध्ी होने के साथ ही बहुत अव्यवहारिक है जिससे भ्रष्टाचार में अप्रत्याशित बढ़ावा होगा। स्वास्थ्य एवं चिकित्सकीय सेवा मौलिक अध्किार होना चाहिए। लेकिन सरकार क्या अपनी जिम्मेदारियों का निर्वहन कर पा रही है? सारी चिकित्सा व पैरा मेडिकल चिकित्सा प्राइवेट सेक्टर के हवाले कर दी गई है। इसके खतरनाक अंजाम सामने आ रहे हैं। हम शिक्षा के निजीकरण के विरोध्ी नहीं हैं लेकिन वह तर्कसंगत हो। सरकार अपनी जिम्मेदारियों से भाग रही है। अगर चिकित्सा शिक्षा बहुत महंगी होगी तो पिफर भला मेडिकल सर्विसेज कमर्शियल हुएं बिना रह पाएंगी क्या? सरकार हैल्थ सेक्टर में छोटी पूंजी चलाने वाले चिकित्सक उद्यमियों के साथ भी बहुत भेदभाव करती है। इससे बहुत नुकसान होता है। ऐसा दुश्चक्र बना दिया जाता है कि चिकित्सक को मजबूरी में मरीजों की जेब ढीली करनी पड़ती है। हम पाखंड-ढोंग और अव्यवहारिक नियम-उपनियम-कानून का इसीलिए विरोध् करते हैं। अब नए कानून में एक ऐसी व्यवस्था है जो बकवास और भेदभावपूर्ण है। जैसे डाक्टर को पफीस निध्र् ारित करने की बाध्यता है। प्राइवेट सेक्टर बाजार के नियमों से चलता है। जब आप वकील,चार्टेड एकाउंटेंट, आर्किटक्ट, कंसलटेंट इंजीनियर की पफीस निर्धरित नहीं करते। पिफर चिकित्सकों से आपकी क्या दुश्मनी हैं? यह वाहियात व बकवास है। हां मैं इस बात का प्रबल समर्थक हूं कि पफीस के बारे में मरीज को पता होना चाहिए। पफीस को हर हाल में डिसप्ले किया जाना ही चाहिए। ऐसा होने से मरीज के साथ नाइंसापफी नहीं होगी। उसका शोषण नहीं होगा। पफीस का सापफ डिसप्ले होगा तो मरीज के पास विकल्प होगा कि वह क्या करे। बांबे हाईकोर्ट के पफैसले का सभी को स्वागत करना चाहिए। मैं यह भी कहना चाहूंगा कि चिकित्सकों को पूरी तरह व्यवसायी नहीं होना चाहिए। चिकित्सा का पेशा पूरी तरह से व्यापार नहीं हो सकता। हम क्रूर, संवेदनहीन, उदासीन नहीं हो सकते। अगर सिपर्फ ध्ंध ही करना है तो चिकित्सा क्षेत्रा में नहीं आना चाहिए। पैसे कमाने के लिए तमाम क्षेत्रा खुले हैं। भले ही मैं एक चिकित्सक होने के नाते तथा आईएमए देहरादून के अध्यक्ष के तौर पर इस कानून का विरोध् कर रहा हूं। लेकिन मैं मरीजों के अध्किारों का प्रबल समर्थक हूं। विशेषकर गरीब मरीजों का। अब समस्या यह है कि सरकार सबकुछ गड़बड़झाला कर देती है। मैं यह चाहता हूं कि प्रदेश में मुख्यमंत्राी कोष हो जो छात्रों को तकनीकी शिक्षा का पफंड मुहैया कराए। शिक्षा ट्टण की दरें भी कम होनी चाहिए।
</string>
    <string name="f4">
        रामलीला का मंचन होता है। इस पूरी परंपरा को रम्माण के नाम से जाना जाता है। यूनेस्को ने इसको वल्र्ड हेरिटेज विश्व ध्रोहर घोषित किया है। इसको पूरी दुनिया में पहचान दिलाने में सबसे बड़ा योगदान गढ़वाल विश्वविद्यालय श्रीनगर में अंग्रेजी विभागाध्यक्ष डा. गिरिलाल पुरोहित का है। डा. गिरिलाल पुरोहित अंग्रेजी के विद्वान होने के साथ ही लोक संस्कृति के भी गहरे जानकार हैं। इन्हीं के प्रयासों से विश्वविद्यालय में नए विभाग फ्पफाॅक परपफार्मिंग आर्ट एंड कल्चरय् की स्थापना हो पाई है। डा. गिरिलाल पुरोहित ने उत्तराखंड की लोक संस्कृति पर विशेषकर रामायण-महाभारत परंपरा पर बुनियादी काम किया है। इसी कड़ी में उन्होंने रम्माण की खोज ही नहीं की बल्कि इसे विश्व ध्रोहर घोषित करवाकर ही सांस ली। डा. पुरोहित बताते हैं कि रम्माण का इतिहास बहुत पुराना है। कत्यूरी शासन के दौरान जब वैष्णव संत जोशीमठ के आसपास आए तब से राम की भक्ति भी प्रारंभ हुई। वह बताते हैं कि अभी तक यह स्पष्ट नहीं हो पाया है कि रम्माण का स्रोत कौन सी रामायण है। इसमें राम के वनवास के पीछे कैकयी नहीं बल्कि राम का सीता के साथ अपनी इच्छा से विवाह करना है। रम्माण में लंका दहन के बाद ही मंचन समाप्त हो जाता है। डा. पुरोहित का कहना है कि रम्माण में हनुमान के चरित्रा पर बहुत बल है। हनुमान के महान कृतित्व पर बल दिया गया है। रम्माण में रामलीला का मंचन अलग ही तरह से होता है। राम की गाथाएं गायी जाती हैं। राम के महान चरित्रा को गाकर बताया जाता है। जोशीमठ में वैष्णव संतों के बसावट से पहले नृसिंह नृत्य की भी परंपरा थी। इसमें मुखौटे लगाए जाते हैं। यह पूरी तरह से गायन शैली में है। डा. पुरोहित जानकारी देते हैं कि रामलीला में एक पूरा दिन सीता-राम-लक्ष्मण का नृत्य होता है। इसमें 18 ताल नृत्य करते हैं रामायण के ये तीनों पात्रा। एक ताल में पांच रिद्म होते हैं। बीच-बीच में रामायण की अन्य घटनाएं भी मंचित होती रहती हैं। रम्माण में मुखौटों का महत्वपूर्ण स्थान है। मूर्तियों के साथ ही मुखौटे भी अहम होते हैं। इसमें 18 पात्रा होते हैं। रम्माण उत्तराखंड की ही नहीं बल्कि समूचे देश का गौरव है। यह वैष्णव परंपरा को तो बताती ही है साथ में पर्वतीय समाज के समन्वयवादी चरित्रा को भी उजागर करती है। इसके मंचन की तैयारी कई महीने चलती हैं। डा. पुरोहित एवं वरिष्ठ लोकसंस्कृति की लोकेश ओहरी कहते हैं कि इस वर्ष विरासत समारोह में भी रम्माण के मंचन की योजना है। यह पहली लोकविध है जिसका पूरा का पूरा डाक्यूमेंटेशन देहली स्थित इंदिरा गांध्ी सेंटर पफाॅर पफाॅक आटर्स ने किया है। इसी संस्थान में रम्माण की प्रस्तुति को विश्व भर में रामायण की मर्मज्ञ व विद्वान पला रिचमैन ने सराहा। इसी के बाद इसको यूनेस्को ने विश्व ध्रोवर के रूप में चुना। रम्माण की उपेक्षा भले ही सत्ताधरियों ने की हो लेकिन यह लोगों के दिलों पर राज करता है।

कमेटी

श्री आदर्श रामलीला कमेटी का इतिहास बहुत पुराना है। इस वर्ष 49 वीं रामलीला का आयोजन कमेटी द्वारा किया जा रहा है। इस कमेटी की विशिष्टता यह है कि इसके द्वारा बिना किसी नागा के 49 सालों से रामलीला का आयोजन किया जा रहा है। इसके अध्यक्ष संतराम शर्मा हैं जो छोटी उम्र से ही सीता राम के जीवन, श्री रामचरितमानस से प्रभावित है। संत राम शर्मा 70 वर्ष के आसपास हैं लेकिन आज भी इनमें युवाओं जैसा उत्साह है। इसी तरह राजेंद्र कुमार सभरवाल भी तभी से सक्रिय हैं। वे इस समय सचिव हैं। सबसे पहली मर्तबा रामलीला का मंचन 1966 में मोती बाजार स्थित सनातन धर्म विद्यालय में किया गया। दस वर्षों तक कालूमल ध्र्मशाला, रामलीला बाजार में पांच वर्ष, कुछ साल नगर निगम तथा गीता भवन में रामलीला का मंचन किया जाता रहा है। इस रामलीला का निर्देशन संतराम शर्मा, विजय सिंदूरिया करते रहे हैं। भूषण चड्ढा का निर्देशन भी कमाल का रहा है। यहां के कलाकारों की विशेषता यह रही है कि उन्होंने कभी भी पैसा नहीं लिया है। वे पैसा लगाते हैं पैसा लेते नहीं हैं। आदर्श रामलीला कमेटी के प्रधन संतराम शर्मा व रावण की भूमि निभाने वाले राजकुमार शर्मा कहते हैं कि हम सब श्री रामचरितमानस को स्रोत मानते हैं। इसलिए सारी मर्यादाओं का ध्यान रखा जाता है। रामायण का मंचन एक साथ दस मंचों पर किया जा रहा है। इस बार कलाकार संवाद नहीं करेंगे। आडियो कैसेट में सारे संवाद रिकार्डेड हैं। यह कलाकारों की क्षमता है कि वे खास तरह का अभिनय करते हैं। सारे कलाकार मंझे हुए हैं। कई तो दशकों से अभिनय कर रहे हैं। उनके म न अ ा ै र बु(ि के साथ ही आत्मा में श्री रामचरितमानस व सभी पात्रा समाए हुए हैं। रामलीला का मंचन उनके जीवन का अहम हिस्सा है। अगर वे रामलीला का मंचन न करें तो उनका जीवन जैसे अध्ूरा ही रहता है। महीनों तक अभिनय चलता है। ये सभी लोग अपना-अपना काम छोड़कर रामभक्ति के कारण ही रामलीला में तल्लीन हो जाते हैं। संत राम शर्मा, राजकुमार शर्मा, राजेंद्र सभरवाल, जगदीश लाल अरोड़ा, मुकेश शर्मा ;कालाद्ध, अर्जुन सोनकर, नरेश कुमार, सन्नी शर्मा, आशू रतूडी, कर्ण कुमार, गौड़, रमेश राजपूत, विक्की मेहता, गुरदीप कुमार, विजय गुसांई, विजय सिंदूरया, प्रियांशु शर्मा आदि महीनों तक अभ्यास करते हैं। चुक्खूवाला स्थित गुरू नानक ब्वायज इंटर काॅलेज में 24 सितंबर से मंचन प्रारंभ हो गया। रामलीला तीस सितंबर तक चली। संतराम शर्मा, विजय सिंदूरिया व राजकुमार शर्मा का कहना है कि आज रामलीला का स्वरूप बदल गया है। भौतिकवादी संस्कृति के इस दौर में पैसा ही सब कुछ हो गया है लेकिन इसके बावजूद कलाकार बिना किसी भौतिकवादी प्रेरणा के अभिनय करते हैं। अपना समय ही नहीं बल्कि ध्न भी लगाते हैं। यह सब धर्मिक प्रेरणा के कारण ही होता है। एक समय था जब संवाद भी खुद ही किया जाता था। लेकिन अब वक्त बदल गया है। इसलिए आडियो कैसेट का सहारा लिया जाता है। लेकिन इसके बावजूद इस स्थिति में भी अभिनय कर पाना आसान नहीं है। डायरेक्शन का काम हर दिन कठिन होता जाता है। श्रृंगार, लाईट, साउंफड, स्टेज मैनेजमेंट का काम बहुत कठिन होता है। इस साल भी यह सब करना बेहद चुनौतीपूर्ण रहा है। सबसे बड़ी बात होती है दर्शकों को खींचना व बांध्े रहना। पहले रामलीला चैदह पंद्रह दिनों की होती थी। लेकिन अब सात दिनों में सब कुछ निपट जाता है। आज जब टीवी, इंटरनेट व सोशल मीडिया है ऐसे में लोगों को रामलीला में आने के लिए प्रेरित करना पाना थोड़ा कठिन हो गया है। लेकिन जब लोग एक बार रामलीला आ जाते हैं तो वे उठ नहीं पाते हैं। यही सबसे बड़ी उपलब्ध् िहै। वे बताते हैं कि लोगों का इतना प्यार मिला है जिसको व्यक्त करना मुमकिन नहीं है।। इस रामलीला में श्रवण लीला, रावण अत्याचार, केवट संवाद, राम भरत मिलन, सीता हरण, राम सुग्रीव मिलन का मंचन होता है। इसी तरह लंका दहन, लक्ष्मण शक्ति, कुंभकरण वध् तथा मेघनाद व रावण वध् का मंचन हुआ। अंत में राजतिलक होता है। श्री संतराम शर्मा का कहना है कि लोगों में आज भी श्री रामचरित्रामानस के प्रति अगाध् श्र(ा है। सभी उम्र के लोग रामलीला का आनंद उठाने आते हैं। एक समय था जब दर्शकों की संख्या बहुत होती थी। हालांकि आज वह स्थिति नहीं है। लेकिन पिफर भी लोगों का भाव देखने योग्य होता है। श्री रामचरित मानस एक ऐसा गं्रथ है जिसका प्रचार-प्रसार हर दिन बढ़ता ही जा रहा है। राम नाम की शक्ति को लोग पहचानते हैं। यह सब तुलसीदास के महान तप से ही संभव हो पाया है। रामलीला कला समिति रामलीला भवन में रामलीला का आयोजन करती रही है। इसका इतिहास भी बहुत पुराना है। पिछले 145 सालों से इस संस्था द्वारा रामलीला का आयोजन किया जाता रहा है। इसलिए देहरादून की संस्कृति को समृ( करने में इस संस्था का अभूतपूर्व योगदान है। श्री गुरू राम राय दरबार साहब का हमेशा से संरक्षण मिलता रहा है इस संस्था को। पिछले 145 सालों में दरबार साहब के जो भी पूज्य महंत रहे हैं वे रामलीला को संरक्षण प्रदान करते रहे हैं। इसलिए यह देहरादून के लोगों के हृदय पर राज करती रही है। श्री गुरू राम राय दरबार साहब के सज्जादा नशीन श्री महंत देवेंद्र दास का भी संरक्षण प्राप्त है। महंत श्री देवेंद्र दास का कहना है कि यह रामलीला कोई साधरण नहीं है। इसने राम की संस्कृति को पफैलाने का ही काम किया है। नई पीढ़ी को सीता राम के महान चरित्रा के बारे में पता होना ही चाहिए। इस काम में रामलीलाओं का बहुत महत्व है। इस बारे में अध्यक्ष राकेश भंडारी, सोमप्रकाश शर्मा महामंत्राी विजेंद्र कुमार बंसल कहते हैं कि इस वर्ष वृंदावन से निदेशक ठाकुर लाल भारद्वाज तथा साथी कलाकार रामलीला का मंचन कर रहे हैं। यह 25 सिंतबर से छह अक्टूबर तक होना है। रामलीला मैदान में होने वाले इस रामलीला को देखने लोग आसपास से ही नहीं बल्कि दूर-दूर से आते हैं। वृंदावन से ठाकुर लाल भारद्वाज के नेतृत्व में कलाकारों का पूरा दल आया हुआ है। यह दल रामलीला में जादू बिखेर रहा है। यहीं नहीं दशहरे वाले दिन दरबार साहब के समक्ष इलाके में ;तालाबद्ध लंका को सजाया जाता है। इसी दिन लंका दहन होता है। आतिशबाजी भी जादुई होती है। इसमें हजारों लोग श्री रामलीला महोत्सव में कलाकार मर्यादित जीवन बिताते हैं। श्री राम कला समिति के पदाध्किारी नित्य ही सीता राम का पूजन करते हैं। इसके साथ श्री गुरू राम राय दरबार से सभी श्री मंहतों का ध्यान भी किया जाता है। सभी माताओं एवं उदासीन परंपरा के अन्य महान संतो का भी नाम स्मरण किया जाता है। ये लोग भगवती दुर्गा का भी आराध्ना करते हैं। नव दुर्गा के सभी नाम व रूपों का ध्यान पूजन किया जाता है। राकेश भंडारी व सोमप्रकाश शर्मा एवं विजेंद्र बंसल का कहना है कि श्री रामचरितमानस का पाठ करना अनिवार्य है। हमारी रामलीला में श्री रामचरितमानस व संत तुलसीदास का अत्यध्कि महत्व है। इसी के साथ श्री दुर्गा चालीसा का भी पाठ होता है। शारदीय नवरात्रा में भी राम की पूजा होती है। शक्ति व राम दोनों ही आराध्य हैं। इसलिए हम मां भगवती का भी पूजन करते हैं। इसके साथ ही सीता राम का भी भजन करते हैं। वे बताते हैं कि सुंदरकांड का भी हमारे लिए महत्व है। रामलीला मंे श्री हनुमान जी के चरित्रा का बहुत महत्व है। हनुमान जी के कृतित्व के कारण ही राम की जय हो पाई। इस बात को हम कभी भी नजरअंदाज नहीं करते हैं। हमारी रामलीला में माता अंजना के पुत्रा यानि श्री हनुमान के महान कृत्य को बखूबी दर्शाया जाता है इसलिए दरबार साहब के सामने तालाब में लंका दहन का भव्य समारोह होता है इसमें मंहत श्री देवेंद्र दास हर प्रकार से सहयोग करते हैं। तालाब को भव्य तरीके से सजाया जाता है बड़ा तालाब में तीन अक्तूबर लंका दहन व आतिशबाजी हुई। इसमें हजारों लोगों ने सहभाग किया। इसके बाद श्री मंहत देवेंद्र दास ने लोगों को सीता राम के महान चरित्रा के बारे में बताया। रामेश्वरम में सेतु निर्माण वाला दृश्य लोगों को भावुक कर देता है। इस रामलीला में स्टेज प्रबंध्न, लाईट, साउफड की क्वालिटी बेहतरीन है। संवाद शैली में मध्य उत्तरप्रदेश का पुट है लेकिन वह लोगों को अंदर तक छू जाती है। बीच बीच में श्री रामचरितमानस की चोपाइयां गाई जाती हैं। मध्ुर संगीत लोगों को मंत्रामुग्ध् कर देता है। शिव पार्वती संवाद सुनकर विशेषकर बुजुर्ग महिलाएं भावुक हो जाती हैं। भगवान शिव राम के परम भक्त हैं और उनकी राम भक्ति लोगों को भीतर से पिघला देती है। शैव व वैष्णव परंपरा में भले ही जो विरोध् हो लेकिन राम व शिव एक दूसरे के गुरू, मित्रा व शिष्य हैं यह बात सापफ हो जाती है। रामलीला बाजार में आयोजित इस रामलीला का संदेश दूर तक जाता है। युवा भी राम के जीवन व संदेश को समझते हैं। अमर्यादा के इस दौर में राम की मर्यादा लोगों को अंदर से जगाने का काम करती है। लेकिन इस सबमें निर्देशन व कलाकारों का अहम योगदान है। अब हनुमान व रावण का संवाद तो लोगों में अलग सा उत्साह भर देता है। हनुमान की प्रबल इच्छा शक्ति व महान पराक्रम तथा सद्ाचरण लोगों को सकारात्मक संदेश देता है। इस रामलीला में भारी भीड़ होती है। हर आयु, वर्ग व समुदाय के लोगांे आनंदमग्न हो इस का लाभ उठाते हैं।

अद्भुत है बन्नू बिरादरी का दशहरा महोत्सव

1947 में भारत विभाजित हो गया। हिंदु-सिख समुदाय पाकिस्तान छोड़कर भारत चला आया बड़ी तादाद में लोग देहरादून भी आए। अपफगानिस्तान से लगता एक शहर है जिसका नाम ‘बन्नू’ है। बन्नू में रहने वाले लोग बन्नूवाल कहलाते है। देहरादून में जब ये आए तो अपने ध्र्म पहचान को लेकर बहुत सजग रहे। 1948 में प्रेमनगर में बन्नू बिरादरी ने धूमधाम से दशहरा महोत्सव मनाया। वहां से जो शुरूआत हुई वह अभी तक चल रही है। 1948 से लेकर अगले 35 वर्षों तक स्वर्गीय रामचंद्र चावला रावण, कुंभकरण, मेघनाद के पुतले बनाते रहे। जब तक जीवित रहे वह इस काम को बखूबी अंजाम देते रहे।
दशहरा कमेटी के संस्थापक अध्यक्ष सेठ लक्ष्मण दास विरमानी थे। उनके संरक्षण में आयोजन आज तक बखूबी चल रहा है। महान संत कालिका माता मंदिर के परमाध्यक्ष स्वामी सर्वदास जी महाराज का आशीर्वाद इस आयोजन को शुरू से ही मिला है। पिछले चार वर्षों से सरदार संतोख सिंह नागपाल इस कमेटी के प्रधन हैं। उनके कार्यकाल में दशहरा महोत्सव के आयोजन में तमाम नये प्रयोग हुए हैं। लंका दहन के साथ रावण, कुंभकरण एवं मेघनाद पुतलों का दहन हाईटेक तरीके से होने लगा। शोभायात्रा की शोभा हर बार बढ़ती ही गई। शोभायात्रा का वैभव देखते ही बनता है। शोभायात्रा को देखने लोग दूर-दूर से आते हैं। ऐसा लगता है कि वक्त पीछे चला गया। शोभायात्रा आकर्षण, ऊर्जा, सौंदर्य, सकारात्मता का केंद्र बन जाती है। सरदार संतोख के नेतृत्व में कमेटी ने दशहरा महोत्सव में सभी समुदायों को जोड़ने का ही काम किया है। इसलिए परेड मैदान में होने वाले इस विराट आयोजन में सभी समुदाय आनंद उठाते हैं। पिछले चार सालों में इस आयोजन में अध्कि लोग सहभाग कर रहे हैं। समारोह भी अध्कि रंगीन व आकर्षक होता जा रहा है। संतोख सिंह नागपाल बताते हैं कि इस बार लंका एवं रावण, कुंभकरण, मेघनाद पुतला दहन कुछ और ही अंदाज में होगा। लंका एवं पुतलों का निर्माण हरियाणा के महेंद्रगढ़ से आए 35 कारीगरों ने किया है। उनकी कारीगरी से लोग मोहित हुए बिना नहीं रहेंगे। ये सभी कारीगर बहुत विख्यात हैं। देशभर में इनका बहुत नाम है। लंबे समय तक देहरादून में रहकर इनके द्वारा काम किया गया है। वह जानकारी देते हैं कि रावण इस वर्ष जूता नहीं बल्कि खड़ाऊ पहनेंगे। खड़ाऊ भी बेहद सुंदर और खास तरह के हैं। रावण के मुंह पांच-पांच पफुट के हैं। रावण के पुतले के दहन से पहले रंगीन माला जलेगी। रावण के दस मुखों से आग निकलेगी। इसके साथ लंकापति रावण के सिर से आग का पफव्वारा भी निकलेगा। कुंभकरण व मेघनाद के पुतले रिमोट से पफूंके जाएंगे उत्तराखंड में एक बार पिफर विधयक और अध्किारी आमने सामने हैं। सत्ता पक्ष के ही विधयकों की नाराजगी का सिलसिला लगातार जारी है। आश्यर्च इस बात का है कि जो विधायक सबसे ज्यादा नाराज हैं वो मुख्यमंत्राी हरीश रावत गुट के ही समझे जाते हैं। ऐसा पहली बार नहीं हुआ है जब विधयक और अधिकारियों के बीच खटास पैदा हुई है। अक्सर जनप्रतिनिध्यों और अधिकारियों के बीच में टकराव होता रहा है। खूब नाराजगी भी होती रही है। दोनों ही पक्ष के शुभ चिंतक नहीं चाहते की मामला और तूल पकड़े मगर ये मामला सुलझता हुआ दिखाई ही नहीं दे रहा है। अब ये बात समझ से परे है कि आखिर ये नौबत क्यों आई वो भी सत्ता पक्ष के कापफी करीब रहने वाले विधयक ही अपने अध्किारियों से नाराज क्यों हैं। नाराजगी की सिपर्फ एक ही वजह है कि उनके क्षेत्रा में होने वाली विकास योजनाओं पर अध्किारी ध्यान नहीं दे रहे हैं। वास्तव में प्रदेश भर की समस्याओं और उनको दूर करने की मांग को लेकर विधयकों ने अपने अपने स्तर से अपने अपने क्षेत्रों के लिए कई योजनायें सरकार से पास करवाई हैं। कुछ योजनायें तो कैबिनेट स्तर से भी पास हुई हैं। कई योजनाओं को वित्त विभाग ने भी अपनी मंजूरी दे दी हैं। लेकिन इसके बाद भी सरकारी काम की रफ्रतार इतनी सुस्त है कि कोई भी काम शुरू नहीं हो पा रहा है। इससे कई विधयकों को अपने क्षेत्रा में जनता के सवालों से दो चार होना पड़ रहा है। इस बात की शिकायत कई बार मुख्यमंत्राी से भी की जा चुकी है। कई विधयक जब अपने क्षेत्रा की योजनाओं की मंजूरी के बाद काम शुरू होने का इंतजार करते हैं तो समस्या सामने आती हैं। ये नाराजगी किसी एक विधयक की नहीं है। मुख्यमंत्राी ने भी इसके बाद कई तरह से अपने स्तर से कई योजनाओं में तेजी लाने के निर्देश दिये। पिछले दिनों पिथौरागढ़ विधानसभा से विधयक मयूख महर की नाराजगी की वजह से सरकार की कापफी किरकिरी हुई। महर के क्षेत्रा की सबसे बड़ी समस्या और योजना पेयजल की थी जिसे अध्किारियों ने अपने प्रभाव का इस्तेमाल करते हुये रोक दिया। मयूख महर ने जब अपनी नाराजगी सार्वजनिक की तभी से अधिकारियों के बीच मतभेद की खबरों को ज्यादा बल मिला। अब एक बार पिफर से अध्किारी और विधयकों के बीच में तल्खी शुरू हुई। मुख्यमंत्राी और विधानसभा अध्यक्ष के हस्तक्षेप के बाद पिथौरागढ़ में पेयजल योजना को मिलने वाले बजट को मंजूरी मिली। लेकिन सरकार की समस्या यंही पर खत्म होने वाली नहीं थी। जब तक एक विधयक की नाराजगी को दूर करने का प्रयास किया गया तब तक दूसरे विधयकों के क्षेत्रा में होने वाले काम भी सामने आ गये। मुख्यमंत्राी के सबसे करीबी विधायकों में से एक हेमेश खर्कवाल के विधन सभा क्षेत्रा में तीन योजनाओं को मंजूरी मिल चुकी है। लेकिन इन योजनाओं पर अध्किारी पिछले कुछ महीनों से ध्यान नहीं दे रहे थे। हेमेश अकेले ही इस तरह की समस्याओं से नहीं जूझ रहे हैं। चंपावत के विधयक हेमेश खर्कवाल के क्षेत्रा में एक इंजीनियरिंग काॅलेज का निर्माण होना है। कई बार माथा पच्ची करने के बाद भी इसका शासनादेश जारी नहीं हुआ। ऐसी कई योजनायें हैं जिन पर अध्किारी काम रोककर बैठे हैं। कई बार ये मामला सरकार के मुखिया की जानकारी में भी लाया गया। लेकिन कोई नतीजा न निकलता देख मुख्यमंत्राी के करीबी विधयकों को एक दल ने राज्य के वरिष्ठ नौकरशाहों को अपनी हद में रहने की चेतावनी दे दी है। हेमेश खर्कवाल के साथ, मनोज तिवारी, नारायण राम आर्य सहित गणेश गोदियाल, अनूसूया प्रसाद मैखुरी, ललित पफर्सवाण आदि अध्किारियों से कापफी नाराज चल रहे हैं। हालांकि अब अध्किारियों को विधयकों की नाराजगी का अदांजा हो रहा है। शायद यही वजह है कि कई योजनाओं पर तुरंत पफैसला होने लगा है। खबर है कि चंपावत जिले के टनकपुर में एक इंजीनियरिंग काॅलेज, एक वेटनरी काॅलेज और बनबसा में एक गैस एजेंसी का शासनादेश तुरंत जारी हो गया। समस्या सिर्फ वर्तमान घटनाक्रम की नहीं है। ऐसी घटनायें लगातार हो रही है। इससे पहले केदारनाथ विधयक शैलारानी ने अपने क्षेत्रा में काम न हो पाने के लिए सरकारी अध्किारियों पर ही आरोप लगाये थे। वास्तव में किसी भी योजना को बनाने और उसे पास करवाने के बाद भी विधयकों को अधिकारियों की तरपफ ही देखना पड़ रहा है। लोकसभा चुनाव में कांग्रेस की जबरदस्त हार हुई है। अब राज्य में 2017 में अगला विधनसभा चुनाव होना है। इस विधानसभा चुनाव में राज्य का विकास एक बढ़ा मुद्दा होगा। सभी विधयक ये जानते हैं कि अगर वो इन दो ढाई साल में कोई ठोस योजना को जमीन पर नहीं उतरवा पाये तो अगले चुनाव में उन्हें जनता के विरोध् का सीध सामना करना पड़ सकता है। इसलिए सभी विधायक अपने अपने क्षेत्रा की योजनाओं में तेजी लाने के मकसद से काम कर रहे हैं। जो योजना पास हो चुकी है उसके लिए बजट की स्थिति क्या है इसका आंकलन करने में लगे हैं। कोई पफाइल कहंा अटकी है और उस पफाइल को कैसे आगे बढ़वाया जाना है इसके लिए विधयकों को दिन भर सचिवालय के चक्कर काटते भी देखा जा सकता है। जब ये पता चल जाता है कि किस कारण से और किस अध्किारी के पास पफाइल रूकी है तो उस दिशा में काम करना वो शुरू कर रहे हैं।
अब इस बात को सभी जान रहे हैं कि राज्य में कुशल अध्किारियों की कमी है। इन अधिकारियों की कमी के कारण भी कई योजनायें रूकी हुई हैं। लेकिन इस बात का रोना रोकर योजनाओं को लंबित नहीं रखा जा सकता है। विधयक भी अपने क्षेत्रा को प्राथमिकता में लाने की कोशिश में है। यंहा पर तो विधयकों की सुनने वाले मुख्यमंत्राी हैं। लेकिन कई विधयक जो सत्ता पक्ष के नहीं हैं या पिफर सरकारी काम के तरीके से अंजान हैं वो किस तरह से अपने क्षेत्रा का विकास करा पा रहे होंगें इसे भी आसानी से समझा जा सकता है। पिफलहाल तो सापफ दिखादे दे रहा है कि सत्ता पक्ष के विधयकों की सुनने के लिए अध्किारी ही तैयार नहीं है ऐसे में योजनाओं को गति कैसे दी जा सकेगी ये अपने आप में एक यक्ष प्रश्न है।
    </string>
    <string name="f5">
         और कोई कुछ नहीं कर पाता। देश भर में मच्छर इन्सेपफलाईटिस, मलेरिया, काला जार, पफाईलेरिया, चिकनगुनिया और डेंगू पफैला रहे हैं। केन्द्र सरकार के आंकड़ों के मुताबिक देश के आध दर्जन से अध्कि राज्यों के 121 जिलें चिकनगुनिया से संक्रमित हैं जिससे बचने का कोई वैक्सीन उपलब्ध् नहीं है। यही हाल जापानी बुखार के नाम से कुख्यात इन्सेपफलाईटिस का है जिससे पूर्वोत्तर प्रदेश में पिछले एक दशक में सैंकड़ों लोगों ने जान गंवाई है। इनमें से अधिकांश बच्चे हैं। दिल्ली समेत देश के एक दर्जन से अध्कि राज्य प्रत्येक वर्ष डेंगू की चपेट में आते है। जहां नई दिल्ली में अब तक डेंगू के 75 मामले सामने आ चुके हैं वहीं उत्तराखंड की राजधानी देहरादून में डेंगू के मरीजों की संख्या 74 तक पहुंच चुकी है। कोटद्वार में डेंगू के एक मरीज की मौत से स्वास्थ्य विभाग में हड़कम्प मच गया है। चिकनगुनिया, इन्सेपफलाईटिस व डेंगू जैसे बुखार से बचाव के लिए हमारे सरकारी अस्पतालों में कोई सुविधा उपलब्ध नहीं है। डेंगू के मामले में भी यही हो रहा है। डेंगू की दहशत का पफायदा उठाकर अस्पताल अनेक प्रकार के अनावश्यक टैस्ट कराने से लेकर कमरे के किराए तक पर ही 50 हजार रूपये तक के बिल बना देते हैं। जिसे चुका पाना आम आदमी के बस की बात नहीं होती। इनमें से भी लगभग 80 प्रतिशत मरीज तो सामान्य बुखार के होते हैं लेकिन लोगों को डेंगू का खौपफ पैदा करके चिकित्सा के नाम पर सरेआम लूट लिया जाता है। जिन्हें वास्तव में डेंगू है उनसे प्लेटलेट्स के नाम पर हजारों रूपये वसूले जा रहे हैं। मरीजों के परिजन मुंहमांगे दामों पर प्लेटलेट्स खरीदने के लिए मजबूर हैं। डेंगू बुखार को हल्के में नहीं लेना चाहिए। यह जान पर भारी हो सकता है। इसलिए ऐहतियात बरतना भी जरूरी है। हमारी यह स्पष्ट धरणा है कि अगर शरीर ताकतवर होगा तो डेंगू से बचना मुमकिन है। इसलिए हमेशा से प्रतिरोध्क क्षमता मजबूत करने की कोशिश करनी चाहिए। डेंगू एईडीस मच्छर के काटने से होता है। यह बरसात के मौसम में असर डालता है। यह जमे हुए पानी जैसे घड़े, प्रफीज, कूलर, बाग आदि में ब्रीडिंग करते हैं। दूसरी चिकित्सा प(तियों की ही तरह आयुर्वेद भी प्रीवेंशन पर विश्वास रखता है। भले ही बरसात खत्म हो गयी हो लेकिन सावधन रहना ही होगा। सोते वक्त मच्छरदानी का उपयोग करना ही चाहिए। इसमें फुल स्लीव कमीज पहनना होता है। रूका हुआ पानी बहुत खतरनाक होता है। रूके हुए पानी को बड़ा खतरा मानना होगा। पानी को नियमित तौर पर बदलने की आवश्यकता है। मौस्क्युटी रीपीलैंट क्रीम लगाना पफायदेमंद होता है। सूर्योदय व सूर्यास्त के समय मच्छर काटते हैं। इसलिए इन दोनों प्रहरों में अत्यध्कि सावधनी रखनी आवश्यक है। घर के खिड़की-दरवाजे जालीयुक्त होने ही चाहिए। नालियों में डीडीटी, ब्लीचिंग पावडर का छिड़काव जरूरी है। नगर निगम व अन्य एजेंसियों को चाहिए कि व शाम के समय पफाॅगिंग करे। चूंकि डेंगू में वायरस की भूमिका होती है। इसलिए किसी भी एंटीबायोटिक दवा की कोई भूमिका नहीं होती है। सही इलाज तभी संभव है जब रोग का पता हो। डेंगू में कोई भूमिका नहीं होती है। सही इलाज तभी संभव है जब रोग का पता हो। डेंगू में महामृत्युंजय रस, त्रिभुवन कीर्ति रस, महासुदर्शन बटी, अमृतारिश्ट, नारदीय लक्ष्मी विलास रस रोग के निदान में काम आती है। लेकिन बिना योग्य आयुर्वेदिक चिकित्सक के दवा का सेवन न करें। चिकित्सक रोगी को पहचान व उसकी दशा देखकर ही उसका इलाज करता है। चिकित्सक को दिखाकर सभी जांच करवाकर ही दवा का सेवन करना लाभकारी होता है। डेंगू बुखार होता तो वायरल है पर यह मारक भी हो जाता है। इसलिए सेल्पफ मेडिकेशन कतई ठीक नहीं है। आयुर्वेद में डेंगू के उपचार की पुख्ता व्यवस्था है। जब डेंगू ज्वर हो तो उस दौरान शतावरी चूर्ण, गुडुचि सत्व, आवंला चूर्ण, मुस्ता चूर्ण, हरिद्रा चूर्ण, दारू हरिद्रा चूर्ण, मुलेठी चूर्ण शहद के साथ लेना चाहिए। दुर्वा स्वरस, कुटकी चूर्ण, रासना चूर्ण बुखार के दौरान बहुत पफायदा करता है। लेकिन हम बारंबार कहते हैं कि जो भी चिकित्सा हो वह चिकित्सक या चिकित्सकों की देखरेख में ही हो। अपने मन से खुद का इलाज कतई न करें। आयुर्वेद का सि(ांत जीवनी है। वह स्वास्थ्य को संपूर्ण नजरिये से देखता है। आयुर्वेद का नियम है कि हमेशा शरीर को ताकतवर व दुरूस्त बनाकर रखें। इसलिए शरीर की प्रतिरोध्क क्षमता को बढ़ाते रहें। प्रतिरोध्क क्षमता बढ़ाने के लिए मंजिश्ठा चूर्ण, ध्ृतकुमारी स्वरस, गुडिचि स्वरस, आंवला स्वरस, सैपटीलीन टैबलेट व सिरप, ब्रेसटोल टैबलेट व सिरप, प्रवाल पिश्टी, लोध् चूर्ण, पंच त्रिम्बादि वटी, शु(ताम्र भस्म, स्वर्ण पाक्षिक भस्म, अभ्रक भस्म, नारियल पानी, पपीता के पत्ता स्वरस ये रक्त के प्लेटलेट बढ़ाने में कारगर होता है। जब डेंगू बुखार समाप्त हो जाता है तब शरीर बहुत कमजोर हो जाता है। शरीर की आंतरिक शक्ति को बहुत क्षति पहुंचती है। इसलिए डेंगू के बाद भी उपचार कराते रहना लाभकारी होता है। पीड़ित इंसान जोंड़ों के दर्द से परेशान हो जाता है। महायोगराज गुग्गुल, पंचामृत लौह गुग्गुल शरीर को लाभ प्रदान करते हैं। अध्कि से अध्कि प्रोटीन भोजन में लेने से शरीर में ताकत आएगी। इसके बाद प्याज की मात्रा भोजन में बढ़ा देनी चाहिए। उसके बहुत लाभ मिलेंगे। बादाम, काजू व अखरोट भी लाभकारी होगा। शरीर अंदर से कमजोर हो जाता है इसलिए लिए शरीर को आराम देना आवश्यक है। शरीर को भीतर से ताकतवर बनाने के लिए पौष्टिक भोजन का बहुत महत्व है। आयुर्वेद हमेशा से मानता रहा है कि अगर शरीर में भीतरी की जीवनी शक्ति है तो सबकुछ ठीक होगा। हरी सब्जियां स्वास्थ्य के लिए अमृत समान होती है। लेकिन आजकल सब्जियों में रासायनिक छिड़काव बहुत होता है। इसलिए जहां तक संभव हो सके जैविक सब्जियां ग्रहण करें। सोयाबीन खाना पफायदेमंद होगा चूंकि इसमें प्रोटीन बहुत अध्कि होता है। प्रोटीन आंतरिक शक्ति बढ़ाने का काम करता है। सलाद विशेषकर प्याज, खीरा, टमाटर, मूली, गाजर, चुकंदर, ध्निया-पुदीना, नींबू भी सेहत के लिए अच्छा होगा। इस दौरान, अच्छे खानपान का भी बहुत महत्व होता है। इसलिए डेंगू बुखार के बाद पफलों का सेवन करें। मौसमी फल लाभकारी होते हैं। अनार, मौसंबी, केला, अंगूर से शरीर को ताकत मिलती है। इसलिए पफलों का अध्कि से अध्कि सेवन करें। पेट को हर हाल में ठीक रखना ही होता है। पाचन शक्ति ठीक रहेगी तो शरीर को ताकत मिलेगी ही। अगर हो सके तो शराब व धूम्रपान छोड़ दें। धूम्रपान तो स्वास्थ्य को भीतर से खोखला कर देता है। इसलिए उससे दूरी बनाक रखें। अगर शराब पीते हैं तो कम मात्रा में लें और अगर पूरी तरह नमस्ते कर लें तो बहुत ही अच्छा। जूस लेने से बेहतर होगा कि आप पफलों का सेवन करें। पफाइबर पाचन क्रिया तो ठीक रखेगा जिससे आप सशक्त हो सकेंगे। और भविष्य में डेंगू के आक्रमण से भी बच सकेंगे।
    </string>
    <string name="f6">


वर्ष 2003 में अटल बिहारी वाजपेयी प्रधानमंत्राी थे। नारायण दत्त तिवारी उत्तराखंड के मुख्यमंत्राी। दोनों ही राजनीति के शिखर पुरूष रहे हैं। प्रधानमंत्राी वाजपेयी ने उत्तराखंड के लिए स्पेशल इंडस्ट्रीयल पैकेज का ऐलान किया। तत्कालीन मुख्यमंत्राी तिवारी......................

 ने शानदार प्रबंध्न-प्रशासन का परिचय देते हुए उत्तराखंड का अभूतपूर्व औद्योगिकरण किया ऐसे इंडस्ट्रीयलाइजेशन की किसी ने कल्पना भी नहीं की थी। 40 हजार करोड़ रुपये का निवेश हुआ। दो लाख लोगों को प्रत्यक्ष-परोक्ष रोजगार मिला। लेकिन पर्वतीय इलाकों में औद्योगिकरण नहीं हुआ। उद्यम चालू हो इसके भी कोई विशेष प्रयस नहीं हुए। लेकिन अब शायद बदलाव आए। पहले तो सिपर्फ मैन्यूपफैक्चरिंग तक ही औद्योगिकरण सीमित था। लेकिन अब उद्यम की बात भी की जा रही है। अब सेवा क्षेत्रा को भी इसमें शामिल कर लिया गया है। इससे पर्वतीय अंचल में जबरदस्त उद्यमिता का पफैलाव होने की संभावना है। तमाम सेक्टर इसके लिए चयनित कर लिए गये हैं। उनको भी वहीं रियायत व सुविधएं मिलेगी जो मैन्यूपफैक्चरिंग सेक्टर को मिलती थी। सेवा क्षेत्रा को तो अध्कि रियायतें देने का मन बना लिया गया है। सूक्ष्म, लघु, मध्यम उद्यम विभाग के एक वरिष्ठ अध्किारी ने बताया कि सरकार एमएसएमई सेक्टर को गतिमान बनाने के लिए यु(स्तरीय प्रयास कर रही है। मुख्यमंत्राी हरीश रावत और विभागीय कैबिनेट मंत्राी हरीश चंद्र दुर्गापाल इस ओर बहुत तेजी से काम कर रहे हैं। पहाड़ में उद्यम पफैले और लोगों का रोजगार मिले यही कोशिश है। पहाड़ में स्वरोजगार क्रांति लाने की कोशिश हो रही है। चूंकि पहाड़ में बड़े उद्योग तो स्थापित हो नहीं सकते इसलिए भौगोलिक हालात को देखते हुए नई रणनीति बनाई गई है। भौगोलिक दशा देखते कुछ सेक्टरों का चयन किया गया है। इसमें भूमि खरीद से लेकर अन्य बातों में छूट की व्यवस्था है। वैट में भी खासी छूट मिलेगा। जमीन क्रय से लेकर तमाम तरह की रियायतें मिलेंगी। होटल, एडवेंचर पर्यटन, नर्सिंग होम, रोजगारपरक शैक्षिक संस्थान, सिविल एवियेशन संबंध्ी प्रशिक्षण संस्थान, बायो टैक्नालजी का चयन किया गया है। पौली हाऊस, गैस गोडाउन, कोल्ड स्टोरेज खोलने पर विशेष बल दिया गया है। साहसिक एवं अवकाशकालीन खेल तथा रोप वे भी सेवा क्षेत्रा में ही आते हैं। पफैशन डिजायनिंग सिखाने वाले प्रशिक्षण केंद्रो की स्थापना के लिए भी समुचित प्रोत्साहन की व्यवस्था है। यह तो हुई सेवा क्षेत्रा की बात लेकिन इसके अलावा भी पफूल की खेती, औषध्ीय व सगंध्ीय जड़ी बूटियों, शहद के उद्यम पर विशेष जोर दिया गया है। सरकार उद्यमों की मार्केटिंग में भी मदद करेगी। उनको अब दस के बजाए बीस पफीसदी तक प्राथमिकता दी जाएगी। सभी जिला उद्योग केंद्रों में उद्यम प्रोत्साहन एवं एकल खिड़की सुगमता केंद्र स्थापित किए जाएंगे। इनमें औद्योगिक विकास के अंतर्गत शामिल सभी महकमों, संस्थाओं के अपफस तैनात होंगे। इन केंद्रों पर प्रदेश सरकार की सभी नीतियों, कार्यक्रमों एवं योजनाओं की जानकारी उद्यमियों को उपलब्ध् कराई जाएगी। ये केंद्र को वीडियो कनेक्टविटी के माध्यम से सिडकुल व उद्योग निदेशालय से जोड़ा जाएग। अंदर से बहुत खराब है विभाग की हालत नई नीति में लक्ष्य तो बहुत बड़े निर्धरित किए गये है। लेकिन कुछ बाते ऐसी हैं जो चिंता भी पैदा करती है। अध्किारिक सूत्रों का कहना है कि आला अपफसरों ने एक बड़ी रणनीति के तहत उद्योग विभाग को विभाजित किया। सिडकुल और खनन को अलग रख दिया गया। एमएसएमई को पफालतू मानते हुए अलग कर दिया गया। ऐसा इसलिए किया गया चूंकि कमाई तो बड़े समूहों से ही होती है। एमएसएमई को तो कूड़ा करकट ही माना गया। यह सब अच्छे इरादे से नहीं किया गया। हैरानी की बात यह है कि इस सेक्टर
के बजट भी नहीं बढ़ाया गया है। हथकरघा हस्तशिल्प की मार्केटिंग सर्पोट योजनाओं का बजट कापफी कम कर दिया गया है। अब अगर ऐसा किया गया है तो भला एमएसएमई कैसे तरक्की कर पाएगा? सिपर्फ केंद्र से ही ध्न की मांग करना कितना न्यायसंगत है। केंद्रीय एमएसएमई मंत्राी कलराज मिश्र उत्तराखंड को लेकर बहुत संवेदनशील हैं। लेकिन सिपर्फ केंद्र भी क्या करेगा। उत्तराखंड के नौकरशाहों का रवैया तो उदासीनता भरा है। नौकरशाहों का रवैया तो बहुत सकारात्मक नहीं लगता। उद्योग विभाग को पूरी तरह से नजरअंदाज कर दिया गया है। विभाग के पास बहुत अनुभवी व कर्मठ अपफसर हैं। लेकिन नौकरशाही का रवैया सकारात्मक नहीं लग रहा। विभाग का ढंाचा ही ठीक नहीं है। इसको ताकतवर करने के बजाय बहुत कमजोर कर दिया गया है। विभागीय अपफसरों व कर्मचारियों की जबरदस्त उपेक्षा हो रही है। गौरतलब है कि जब नारायण दत्त तिवारी मुख्यमंत्राी थे तो उत्तराखंड में एक खास तरह की कार्यसस्कृति ने जन्म लिया था। रोजगार सृजन भी खूब हुआ चूंकि पंूजी निवेश भी जमकर हुआ था। लेकिन बाद में सब कुछ उलटा पुलटा हो गया। केंद्र में उद्यम को प्रोत्साहित करने वाले नरेंद्र मोदी के प्रधानमंत्राी बनने से भी माहौल बना है। लोगों में उत्साह है और उत्तराखंड भी इससे अछूता नहीं रह गया हैं स्थितियां बदलेंगी और तयशुदा बदलेंगी। लेकिन प्रदेश की ब्यूरोक्रेसी पर भी बहुत कुछ निर्भर करेगा। नारायण दत्त तिवारी जब मुख्यमंत्राी थे तब उद्योग विभाग की मेहनत और कार्य कुशलता के कारण ही औद्योगिकरण जमीनी हकीकत बन पाया था। जिला उद्योग केंद्रों ने अहम भूमिका निभायी थी। उस समस। इसके साथ ही निदेशालय में भी बहुत योग्य अपफसर थे। समन्वय, सहयोग और टीम भावना थी उद्योग विभाग में। उसकी वजह थी मुख्यमंत्राी एनडी तिवारी और तत्कालीन उद्योग सचिव संजीव चोपड़ा का सक्षम नेतृत्व। इसलिए उत्तराखंड में श्री तिवारी ने वह काम कर दिखाया जो अपने आप में अलग ही उदाहरण है। ऐसा काम इतने कम समय में तो चीन के डेंगशोपिन भी नहीं कर पाए थे। लेकिन असली भूमिका उद्योग विभाग के अध्किारियों और कर्मचारियों की थी। अब देखना यह है कि वर्तमान मुख्यमंत्राी हरीश रावत और एमएमएमई मंत्राी हरीश चंद्र दुर्गापाल क्या वैसा कर पाएंगे? शासन की उपेक्षा से हतोत्साहित महकमें में उत्साह भी पाएंगे? यह तो समय ही बताएगा।

    </string>
</resources>